<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.6">Jekyll</generator><link href="https://mariochavez.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://mariochavez.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-02-12T12:01:45-06:00</updated><id>https://mariochavez.io/feed.xml</id><title type="html">Mario Alberto Chávez : Blog</title><subtitle>Blog personal de Mario Alberto Chávez. Temas de desarrollo de software y fotografia.</subtitle><entry><title type="html">Foto libro Los Chayacates de Ixtlahuacán</title><link href="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2020/02/11/foto-libro-los-chayacates.html" rel="alternate" type="text/html" title="Foto libro Los Chayacates de Ixtlahuacán" /><published>2020-02-11T12:00:00-06:00</published><updated>2020-02-11T12:00:00-06:00</updated><id>https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2020/02/11/foto-libro-los-chayacates</id><content type="html" xml:base="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2020/02/11/foto-libro-los-chayacates.html">&lt;p&gt;Cuando comencé en la fotografía lo hice sin mucho sentido o sin pensar a detalle, fue realmente más una necesidad de tomar “snapshots” de los lugares que visitaba sin ninguna pretensión ni verlo como trabajo fotográfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, con el pasar del tiempo la fotografía ha tomado un sentido diferente, se ha vuelto una actividad importante para la cual me preparo y salgo específicamente con la idea de lograr un trabajo específico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A través de este tiempo he logrado coleccionar un “cuerpo de trabajo”, es algo que se ha ido generando de manera orgánica y hoy en día en ese “cuerpo de trabajo” me es posible reconocer patrones que al momento de poner ese material en conjunto puede contar una historia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No soy de los que publican material en redes sociales, sé que no hago fotos para los likes. En gran medida porque no me gustaría que mis fotos se pierdan en un mar de imágenes digital y qué pasen a través de la pantalla de un celular de forma efímera directo al olvido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por esta razón que parte de este material sólo toma vida en forma de impresión digital o química y un poco de él en forma digital a través de https://heroimage.co. Y es precisamente buscando formatos para poder mostrar parte de este trabajo que nace la intención de crear foto libros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo inició con un taller en el Foto Museo Cuatro Caminos sobre maquetación de foto libros dónde se dio forma al foto libro “Los Chayacates de Ixtlahuacán”, una fiesta popular del estado de Colima. Dado que en ese momento ya contaba con material suficiente para mostrar la fiesta en imágenes decidí que fueran el primer foto libro.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/IMG_6269.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Maqueta de fotolibro&quot; srcset=&quot;/assets/img/IMG_6269.jpg 1200w, /assets/img/300-IMG_6269.jpg 300w, /assets/img/768-IMG_6269.jpg 768w, /assets/img/1024-IMG_6269.jpg 1024w, /assets/img/180-IMG_6269.jpg 180w, /assets/img/940-IMG_6269.jpg 940w, /assets/img/320-IMG_6269.jpg 320w, /assets/img/640-IMG_6269.jpg 640w, /assets/img/960-IMG_6269.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con la ayuda de Santiago Escobar-Jaramillo, quien impartió el curso, se realizó una selección y organización de las imágenes a formar parte de la maqueta inicial, cuya intención es visualizar la historia a contar.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/IMG_6268.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Maqueta de fotolibro&quot; srcset=&quot;/assets/img/IMG_6268.jpg 1200w, /assets/img/300-IMG_6268.jpg 300w, /assets/img/768-IMG_6268.jpg 768w, /assets/img/1024-IMG_6268.jpg 1024w, /assets/img/180-IMG_6268.jpg 180w, /assets/img/940-IMG_6268.jpg 940w, /assets/img/320-IMG_6268.jpg 320w, /assets/img/640-IMG_6268.jpg 640w, /assets/img/960-IMG_6268.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Posteriormente se produjeron dos archivos digitales, el primero de visualización, dónde se siguió refinando la idea la foto libro y posteriormente el archivo de impresión. De alguna forma la elaboración de este libro es un trabajo con una idea muy personal y hasta cierto punto también artesanal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada foto libro se arma de manera totalmente manual, las hojas impresas se organizan, se doblan se forman pliegos que después se cosen a mano con aguja e hilo para finalmente ser empastados. No hay máquinas fuera de la impresora para crear cada foto libro.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/IMG_6271.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Hojas impresas&quot; srcset=&quot;/assets/img/IMG_6271.jpg 1200w, /assets/img/300-IMG_6271.jpg 300w, /assets/img/768-IMG_6271.jpg 768w, /assets/img/1024-IMG_6271.jpg 1024w, /assets/img/180-IMG_6271.jpg 180w, /assets/img/940-IMG_6271.jpg 940w, /assets/img/320-IMG_6271.jpg 320w, /assets/img/640-IMG_6271.jpg 640w, /assets/img/960-IMG_6271.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si lees este post y te interesa tener una copia de foto libro “Los Chayacates de Ixtlahuacán” mándame un correo a mario@heroimage.co, el costo por cada foto libro es de $250 pesos más gastos de envío y solamente se ensamblaran 50 copias del foto libro.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/IMG_6270.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;El libro&quot; srcset=&quot;/assets/img/IMG_6270.jpg 1200w, /assets/img/300-IMG_6270.jpg 300w, /assets/img/768-IMG_6270.jpg 768w, /assets/img/1024-IMG_6270.jpg 1024w, /assets/img/180-IMG_6270.jpg 180w, /assets/img/940-IMG_6270.jpg 940w, /assets/img/320-IMG_6270.jpg 320w, /assets/img/640-IMG_6270.jpg 640w, /assets/img/960-IMG_6270.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Mario Alberto Chávez</name></author><summary type="html">Cuando comencé en la fotografía lo hice sin mucho sentido o sin pensar a detalle, fue realmente más una necesidad de tomar “snapshots” de los lugares que visitaba sin ninguna pretensión ni verlo como trabajo fotográfico.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mariochavez.io/foto-libro-chayacates-1.png" /><media:content medium="image" url="https://mariochavez.io/foto-libro-chayacates-1.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Lecciones construyendo un API REST</title><link href="https://mariochavez.io/desarrollo/2019/12/30/lecciones-construyendo-un-api-rest.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lecciones construyendo un API REST" /><published>2019-12-30T12:00:00-06:00</published><updated>2019-12-30T12:00:00-06:00</updated><id>https://mariochavez.io/desarrollo/2019/12/30/lecciones-construyendo-un-api-rest</id><content type="html" xml:base="https://mariochavez.io/desarrollo/2019/12/30/lecciones-construyendo-un-api-rest.html">&lt;h1 id=&quot;lecciones-construyendo-un-api-rest&quot;&gt;Lecciones construyendo un API REST&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Durante el 2019 un equipo de ingeniería de &lt;a href=&quot;http://micheda.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;micheda.io&lt;/a&gt; estuvo enfocado en el desarrollo de un producto interno que lleva por nombre &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; es un motor bancario que cuenta con la siguiente funcionalidad.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Manejo de solicitudes de crédito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Expedientes de clientes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Flujo de pre-calificación de solicitudes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Administración de créditos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gestión de pagos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manejo de portafolio de préstamos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gestión de campañas de Crowdfunding&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Desde su concepción, &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; estuvo diseñado para ser una plataforma a través de la cual empresas FinTech pudieran configurar sus flujos y procesos libremente y olvidarse de desarrollar su propio motor bancario y enfocarse en la parte importante de su negocio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debido a esto, tomamos varias decisiones técnicas que nos llevarán a que &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; fuese una plataforma sobre la cual construir otras aplicaciones o servicios. Algunas de las decisiones fueron las siguientes.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Una instancia privada de aplicación y base de datos por cada cliente; además de datos sensibles cifrados a nivel de base de datos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Flexibilidad desde la UI de &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; para poder configurar diferentes productos crediticios en diferentes escenarios.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Notificar a través de WebHooks de diferentes acciones manuales y automáticas en la plataforma.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Flexibilidad para que la FinTech defina su flujo de recolección de información del cliente y aplique sus propias validaciones de información.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Toda la operación de &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; se expone a través de un API REST 100% documentada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Como equipo de diseño y desarrollo hemos tratado de poner nuestra experiencia junto con la asesoría - y desilusión de sus plataformas actuales - que recibimos sobre la operación de empresas FinTech amigas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/creditario-1.png&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Creditar.io&quot; srcset=&quot;/assets/img/creditario-1.png 1200w, /assets/img/300-creditario-1.png 300w, /assets/img/768-creditario-1.png 768w, /assets/img/1024-creditario-1.png 1024w, /assets/img/180-creditario-1.png 180w, /assets/img/940-creditario-1.png 940w, /assets/img/320-creditario-1.png 320w, /assets/img/640-creditario-1.png 640w, /assets/img/960-creditario-1.png 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El API era una parte crucial en cómo podíamos ayudar a otras empresas a no pensar en &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; y que se pudieran enfocar en la parte relevante de sus servicios. Es por eso que me voy a enfocar el resto de este post en las lecciones y decisiones que tomamos al construir el API.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;api-rest&quot;&gt;API REST&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuando comenzábamos a tomar decisiones de cómo debería ser el API. Se tomó en consideración el que fuera un GraphQL API pero fue un poco complicado el darle sentido de esta forma. Si bien GraphQL ofrece una serie de mejoras en cómo comunicarse entre servicios vía Internet, para nuestro caso en particular no se observaba una ventaja real el seguir por este camino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que la decisión recayó en un API REST. Primeramente el API REST sigue los estándares de HTTP los cuales son estables y documentados desde la versión 1 en 1990, después en 1997 con la versión 1.1 y finalmente en el 2015 con la versión 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HTTP/2 trae consigo mejoras que, aunque lentamente, se han ido integrando en Web Servers y herramientas de desarrollo. Estos son algunos de los beneficios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Compresión de los &lt;strong&gt;Headers&lt;/strong&gt;: Los metadatos enviados en una solicitud o respuesta pueden llegar a ser más grandes en tamaño que el contenido del mensaje en algunos casos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comunicación dos vía o &lt;strong&gt;Multiplexación&lt;/strong&gt;: Con una sola conexión es posible mandar varias solicitudes y obtener varias respuestas, evitando el tener que cerrar y abrir una conexión por cada recurso realizando cada ocasión un &lt;strong&gt;Handshake&lt;/strong&gt; que es costoso. Inclusive el servidor puede decir hacer un &lt;strong&gt;“Push”&lt;/strong&gt; de recursos no solicitados pero que serán útiles más adelante.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Contenido &lt;strong&gt;binario&lt;/strong&gt;: El contenido del cuerpo del mensaje va en formato binario, una vez más, reduciendo el tamaño los mensajes enviados entre el cliente y servidor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cifrado de conexión: Si bien HTTP/2 no requiere comunicación vía TLS, es una tendencia que va de la mano para soportar HTTP/2 en los Servidores Web y los clientes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si bien el estándar no está totalmente implementado en todas por todas las partes involucradas, hoy en día y casi sin mayor esfuerzo es posible obtener sus beneficios, por ejemplo, utilizando servicios como Cloudflare o bien poniendo la aplicación detrás de NGNIX con el soporte para HTTP/2 activo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de los clientes para consumir el API, dependiendo del lenguaje desde dónde se consuma hay opciones para obtener algunos de los beneficios de HTTP/2, por ejemplo en Ruby el cliente &lt;a href=&quot;https://gitlab.com/honeyryderchuck/httpx&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;HTTPX&lt;/a&gt; permite hoy en día algunos de esos beneficios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomando en cuenta lo antes mencionado y la experiencia previa trabajando en la implementación de APIs para diferentes tipos de aplicaciones la realidad es que difícil construir un API REST bien diseñada y que no terminemos odiando más adelante en el camino. Es todavía más difícil cuando quien la construye o la consume no conoce del estándar HTTP.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;básicos-de-http&quot;&gt;Básicos de HTTP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A final de cuentas trabajar en un API REST no es otra cosa entender que un servidor puede recibir una solicitud y debe de proporcionar una respuesta; ya sea en una conexión única o multiplexada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así se ve una solicitud.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GET /clients?page=1 HTTP/1.1
Host: creditar.io
Authorization: Bearer hdue373nd393mk38304k
Accept: application/json
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La respuesta para la solicitud anterior es algo parecido a lo siguiente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json
Cache-Control: no-cache, private
Location: https://creditar.io/clients?page=1
Connection: close

{ &quot;data&quot;: { &quot;id&quot;:: 636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dbd5 ... }, 
          { &quot;id&quot;: 636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8 ... } ... 
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Lo que vemos en ambos casos es el protocolo de HTTP en acción.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;rest&quot;&gt;REST&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Algo que muchos damos por sentado es que entendemos que es REST y aunque el concepto es relativamente simple lo que entendemos no es necesariamente lo correcto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En términos prácticos REST significa &lt;strong&gt;“Representational State Transfer”&lt;/strong&gt;. La idea se basa en como representar un estado - el estado de un recurso o recursos - para su transferencia. REST es estilo de arquitectura de software. centrado en los recursos disponibles por el servidor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;recurso&quot;&gt;Recurso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un recurso es una abstracción de información, un recurso o una colección de recursos es todo lo que podemos nombrar en un sistema y a diferencia de la creencia general puede o no tener conexión directa con un modelo de datos. Por ejemplo, un cliente puede representar a un objeto que mapea a un registro a en una base de datos o bien puede representar la combinación de datos dentro de un sistema pero que hacia el exterior es mostrado como una unidad. Los recursos en un API REST están vinculados a una URL.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;/clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dbd5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A través de las URLs del recurso, es como en un API REST nos es posible llevar a cabo acciones que impliquen obtener más información o bien cambiar el estado del mismo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;representación&quot;&gt;Representación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La representación de un recurso consiste en datos y quizás metadata. No hay un estándar de cómo representar el recurso. La representación puede ser en simple texto, en XML o JSON; siendo está última la representación defacto en casi toda API actual.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Accept: application/json # Enviado por el cliente

Content-Type: application/json # Respuesta del servidor

# Representación del recurso
{ &quot;data&quot;: { &quot;id&quot;:: 636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dbd5 ... }, 
          { &quot;id&quot;: 636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8 ... } ... 
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para el caso de representación en formato JSON en contar un esquema JSON puede ser de gran ayuda tanto para quién desarrolla el API como para quién la consume. Sobre este punto vamos a hablar un poco más adelante.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rest-aprovecha-el-http&quot;&gt;REST aprovecha el HTTP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como vemos, hay una relación intrínseca entre REST y HTTP. Los conceptos de arquitectura de REST están basados en los fundamentos del protocolo de HTTP.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cómo-tratar-de-escribir-un-buen-api-rest&quot;&gt;Cómo tratar de escribir un buen API REST?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ahora que homologamos un poco el conocimiento de qué es un API REST continuemos con algunos conceptos que nos ayudaran en el desarrollo de nuestra API.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;usar-uuid-para-los-recursos&quot;&gt;Usar UUID para los recursos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es común en los frameworks de desarrollo que los registros en la base de datos utilicen números enteros como llave primaria. Estos números se calculan al crear el registro y tienen la particularidad de ser números consecutivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguien con un poco de tiempo libre puede aprovechar esta situación tratar de adivinar los identificadores de los recursos y tratar de aprovechar posibles “hoyos” de seguridad para realizar operaciones con ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por eso que la recomendación en este caso es utilizar &lt;strong&gt;“Global Unique Identifiers”&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;UUID&lt;/strong&gt;, ya que estos son una cadena de texto - en realidad son varios bloques de números aleatorios en hexadecimal - indescifrable normalmente generada a partir de un generador de números aleatorios seguro.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dbd5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si por ejemplo en tu actual aplicación utilizas números enteros como identificador para tus recursos, no es necesario rehacer toda esa parte de la aplicación, únicamente con agregar un campo de tipo &lt;strong&gt;UUID&lt;/strong&gt; y exponer este identificador a través del API es suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;acciones-rest&quot;&gt;Acciones REST&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es importante identificar los recursos que vamos a exponer a través de nuestro API. Como se mencionó anteriormente, los recursos expuestos por el API no necesariamente tiene una relación directa con el modelo de datos de nuestra aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los recursos pueden tener 5 acciones básicas: &lt;strong&gt;Crear&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Leer&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Actualizar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Eliminar&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Listar&lt;/strong&gt;. Estas deben de estar organizadas alrededor del nombre del recursos, que normalmente se escribe en plural, y deben de hacer uso correcto de los Verbos de HTTP y los Estatus de respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Clients
- Create   POST   /clients                                         201
- Read     GET    /clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8    200
- Update   PATCH  /clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8    204
- Delete   DELETE /clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8    204
- List     GET    /clients                                         200
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si existe alguna acción no-estándar a las antes mencionadas quizás vale la pena considerarla como un recurso adicional. Por ejemplo, supongamos que necesitamos en el API las acciones para bloquear o desbloquear un cliente. Una de las forma en como he visto que se implementan este tipo de acciones es la siguiente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;PUT /block_client/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8       204
PUT /unblock_client/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8     204
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No es muy REST, pero funciona. El problema con este tipo de implementaciones es que es muy sencillo que se salgan de control y terminemos con nuestro API lleno de acciones no REST. Otro problema que he visto es que ambas acciones para bloquear y desbloquear terminan en el código de nuestro framework en un sólo método con condicionales para ejecutar un bloqueo o un desbloqueo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si es realmente necesario implementar acciones como estas en el API entonces la mejor forma de implementarlo sería la siguiente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;POST    /clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8/block     201
DELETE  /clientes/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8/unblock  204
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sobre todo, asegurando en la implementación que cada acción quede en su propio bloque de código sin condicionales para determinar que acción realizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viendo los ejemplo anteriores podemos notar que la organización de los recursos en el API no sólo implica el cómo se define la URL del recurso ya que esta organización va acompañada de la utilización adecuada de los verbos de HTTP y de los estatus de respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hay nada más frustrante en un API que todas las llamadas se hagan con un &lt;strong&gt;GET&lt;/strong&gt; o un &lt;strong&gt;POST&lt;/strong&gt; y que todos los estatus de respuesta sean un &lt;strong&gt;200&lt;/strong&gt; sin importar que acción se realizó o si ocurrió algún error.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jerarquía-de-recursos&quot;&gt;Jerarquía de recursos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Otro punto importante a considerar cuando diseñamos un API es la jerarquía de recursos. Si consideramos que un cliente puede tener créditos y que un crédito puede tener referencias empezamos a ver una jerarquía de recursos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La forma más común en como normalmente se resuelve esta situación es la siguiente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# Lee los créditos de un cliente
GET /clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8/credits

# Crea un nuevo crédito al cliente
POST /clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8/credits

# Lee las referencias del crédito 2 del cliente 1
GET /clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8/credits/92545809-e0e7-43df-b53e-8a7bc5eeb364/references
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si deseamos pedir una referencia en particular la URL se vuelve todavía más grande y se empieza a complicar. Técnicamente hacer esta implementación es relativamente simple; racionarla quizás no sea tan sencillo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La solución más sencilla en este caso es limitar el anidar recursos a máximo un segundo nivel, en el peor de los casos. Lo ideal y lo que hicimos en &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; fue mantener una jerarquía plana para los recursos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# Lee los créditos de un cliente
GET /credits/?cliente_id=636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8

# { cliente_id: 636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8, ... } en el cuerpo de la solicitud indicamos el cliente
POST /credits 

# Lee las referencias de un crédito
GET /references/?credit_id=172fcb04-52a5-4f5b-8bd0-2655b89d53d3
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Es más sencillo el razonar el API con esta jerarquía plana; la intención de las acciones son más fáciles de vislumbrar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;demasiadas-vueltas-al-servidor&quot;&gt;Demasiadas vueltas al servidor&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una de las quejas más comunes que he escuchado de las API REST es que hay que hacer más de una solicitud a varios recursos para traer toda la información que posiblemente requiere el cliente que la está consumiendo. Desafortunadamente cada solicitud crear su propia conexión al servidor lo que a la larga hace que la respuesta final tarde tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# Solicita un cliente
GET /clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8

# Solicita los créditos del cliente
GET /credits/client_id=636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dce8

# Solicita los pagos del de los créditos
GET /payments/credit_id=93570b12-42dc-4850-a535-16fb7aa5d0cd
GET /payments/credit_id=8e8c5921-2892-445f-9f40-e27159d27e4a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Este problema realmente se debe a un diseño irrealista de cómo se va a utilizar el API y a un mal entendimiento de REST.
No hay nada que impida a un recurso el “traer” información de otros recursos relacionados en la misma llamada, reduciendo de esta forma la cantidad de solicitudes al API.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GET /clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dbd5?include=credits
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Simple. Y si además queremos los pagos?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GET /clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dbd5?include=credits,payments
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O si en lugar de querer obtener más información necesitamos realizar la misma acción a más de un recurso, por ejemplo, eliminar varios pagos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;DELETE /payments/6313ac69-dc0d-45a8-8804-4ac451e1db5c,0b19e3b6-9fae-40e1-a7c2-f2db1cae8a5a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En el peor de los casos dónde si ocupemos varias llamadas consecutivas entonces podemos utilizar del lado del cliente una librería como &lt;strong&gt;HTTPX&lt;/strong&gt; que como se mencionó anteriormente, permite realizar varias llamadas en la misma conexión por periodos cortos, evitando el costoso &lt;strong&gt;Handshake&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la adopción de HTTP/2 va a ser natural tener conexiones dónde podamos mandar más de una solicitud a la vez al servidor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;representación-de-recursos&quot;&gt;Representación de recursos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ya mencionamos que la representación de recursos de un API consiste de datos y metadatos pero además esa respuesta tiene que ser consistente a través de todos los recursos. Esta consistencia ayuda en la creación y simplificación de clientes que consuman el API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; la representación de un sólo elemento de tipo cliente se ve así.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GET /clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dbd5

{ &quot;data&quot;: [
    { &quot;id&quot;: &quot;636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dbd5&quot;, ... }
  ],
  &quot;links&quot;: [
    { &quot;rel&quot;: &quot;self&quot;, &quot;uri&quot;: &quot;/clients/636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dbd5&quot; }
  ]
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como podemos apreciar la respuesta contiene datos y metadatos. Primeramente &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;data&lt;/code&gt; contiene un arreglo con la representación de todos los recursos solicitados, en este caso un sólo elemento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;links&lt;/code&gt; contiene información de acciones que podemos realizar sobre los recursos que obtuvimos, además del &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;uri&lt;/code&gt; de dónde se realizó la acción. En este caso las &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;uri&lt;/code&gt; ayudan a los clientes a no tener que calcularlas para acciones que desee realizar el cliente y además tenemos la confianza de que el &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;uri&lt;/code&gt; es correcto y válido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la solicitud fuera para más de un recurso, entonces la representación se vería así.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GET /clients

{ &quot;data&quot;: [
    { &quot;id&quot;: &quot;636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dbd5&quot;, ... },
    { &quot;id&quot;: &quot;0b19e3b6-9fae-40e1-a7c2-f2db1cae8a5a&quot;, ... }
  ],
  &quot;pagination&quot;: {
    &quot;cursors&quot;: {
      &quot;after&quot;: &quot;0b19e3b6-9fae-40e1-a7c2-f2db1cae8a5a&quot;,
      &quot;next_uri&quot;: &quot;/products?cursor=0b19e3b6-9fae-40e1-a7c2-f2db1cae8a5a&quot;
    }
  },
  &quot;links&quot;: [
    { &quot;rel&quot;: &quot;self&quot;, &quot;uri&quot;: &quot;/clients&quot; }
  ]
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No cambia mucho respecto a la representación anterior. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;data&lt;/code&gt; tiene un elemento más y en los metadatos tenemos la sección de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pagination&lt;/code&gt; que contiene información para el cliente pueda hacer solicitudes paginadas al recurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos observar, ambas representaciones son bastante parecidas sin importar que estemos solicitando un elemento o varios de nuestro recurso.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;representación-de-errores&quot;&gt;Representación de errores&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hay ocasiones que al solicitar a través del API una acción a un recurso como respuesta obtengamos un error de aplicación. Es importante que el estatus de respuesta sea un error de la serie 4xx, por ejemplo 401 o 422 y no un status de respuesta 200.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además el status correcto en el cuerpo de la respuesta listar todos los posibles errores en la petición en donde puede venir un tipo de error, un código único del error, un mensaje para el usuario y un link dónde exista más información para el desarrollador que está consumiendo el API.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;{
  &quot;errors&quot;: [
    {
      &quot;type&quot;: &quot;not_found&quot;,
      &quot;code&quot;: &quot;ERR-404&quot;,
      &quot;message&quot;: &quot;El recurso solicitado 636264b1-dc0d-453e-8804-4ac451e1dbd5 no existe&quot;,
      &quot;href&quot;: &quot;staging.creditar.io/api/documentation#err-404&quot;
    }
  ]
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Es importante que el usuario o el desarrollador pueda obtener toda la información necesaria para solucionar su problema durante el uso de nuestra API.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;compresión-de-respuestas&quot;&gt;Compresión de respuestas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El tamaño de la respuesta puede llegar a ser de algunos Kilobytes o más cuando incluye representación de recursos relativamente grandes o bien incluye varios recursos anidados, es posible reducir el tamaño en bytes comprimiendo la respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo en Rails, podemos utilizar el &lt;strong&gt;Middleware&lt;/strong&gt; &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Rack::Deflater&lt;/code&gt; el cuál soporta el modo de compresión &lt;strong&gt;Gzip&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde el cliente se envía el &lt;strong&gt;Header&lt;/strong&gt; de HTTP &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Content-Encoding:&quot;gzip&quot;&lt;/code&gt; para indicar que el cliente quiere una respuesta comprimida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el proxy &lt;a href=&quot;https://docs.nginx.com/nginx/admin-guide/web-server/compression/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;NGNIX&lt;/a&gt; es posible configurarlo para que en caso de que nuestro framework no soporte compresión y así delegar esta tarea al proxy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya mencionamos anteriormente que HTTP/2 se comunica con un protocolo binario lo cuál ayudará a reducir el tamaño de las respuestas una vez que su uso sea más común.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;negociación-de-contenido&quot;&gt;Negociación de contenido&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es importante que un API sea explícita en los formatos en que recibe la datos y envía, para esto en HTTP contamos con dos &lt;strong&gt;Headers&lt;/strong&gt; &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Accept&lt;/code&gt; y &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Content-Type&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Accept&lt;/code&gt; es enviado por el cliente para indicar cuáles son los formatos de datos en que puede recibir respuestas, por ejemplo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Accept: application/json&lt;/code&gt;. Este encabezado le indica al API que esperamos como respuesta un &lt;strong&gt;json&lt;/strong&gt;. Si el servidor no puede darnos la respuesta  en el formato solicitado entonces nos enviará un estatus &lt;strong&gt;406 Not Acceptable&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si el API puede darnos la respuesta en el formato esperado entonces en la respuesta enviará el encabezado &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Content-Type: application/json&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de acciones como &lt;strong&gt;POST&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;PATCH&lt;/strong&gt; en dónde el cliente envía información al API, es importante que el cliente además de enviar el encabezado &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Accept&lt;/code&gt; también envié el encabezado &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Content-Type&lt;/code&gt; para informarle al API cómo debe de interpretar la información que recibe.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;versionado-del-api&quot;&gt;Versionado del API&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Este es un tema crítico en el desarrollo de API REST. Existen varias opiniones de cómo versionar el API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay quienes dicen que lo mejor es que la versión sea parte de la &lt;strong&gt;URI&lt;/strong&gt; del recurso.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GET /v1/clients
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El problema más grande con esto es que si hay una versión 2 entonces hay que ir a cambiar todas las posibles &lt;strong&gt;URIs&lt;/strong&gt; “hardcodeadas” en el cliente. Pero aún si hay un proceso de transición entre 2 versiones del API y se desea utilizar recursos en ambas versiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra de las opciones es indicar con un parámetro la versión del API.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GET /clients?version=1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Un poco de lo mismo con la solución anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En en caso de &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; se decidió hacer uso de la negociación de contenido, por lo tanto es posible recibir el encabezado &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Accept: application/vnd.creditar.v1+json&lt;/code&gt; para indicar que esperamos un &lt;strong&gt;json&lt;/strong&gt; como respuesta pero además indicar la versión del API que deseamos que responda a nuestra solicitud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con esta solución desde el framework para el API podemos hacer que automáticamente otra ruta de código se ejecute cuando se indica la versión 2 del API, sin tener que agregar condicionales o cosas complicadas en el código para mantener las dos versiones activas durante la transición. O bien, si el API versión 2 se ejecuta en otra plataforma diferente desde el proxy es posible inspeccionar el encabezado y dirigir el tráfico a otra aplicación que puede estar escrita en el mismo lenguaje de programación o una diferente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hateoas&quot;&gt;HATEOAS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HATEOAS&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;Hypermedia as the Engine of Application State&lt;/strong&gt;, es una evolución sobre la arquitectura de REST.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Básicamente tiene dos principios: negociación de contenido y controles &lt;strong&gt;hypermedia.&lt;/strong&gt; De ambos ya hablamos en secciones previas. Sobre los controles &lt;strong&gt;hypermedia&lt;/strong&gt; y para que quede claro, no son otra cosa que las posibles acciones que se pueden ejercer sobre un recurso; es una forma de comunicarle al cliente &lt;em&gt;“Me pediste este recurso y aquí está, ahh y si necesitas realizar alguna acción sobre ese recurso o recursos estas son las acciones posibles”&lt;/em&gt;. Esta parte la cubrimos con el metadata de la respuesta, específicamente con la sección de &lt;strong&gt;links&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En teoría siguiendo los consejos descritos con anterioridad hacen que nuestra API sea &lt;strong&gt;HATEOAS&lt;/strong&gt; sin pensar mucho en este resultado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;restful&quot;&gt;RESTful&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Podemos decir con certeza que un API que haga uso apropiado del protocolo de HTTP, que exponga los recursos y acciones a través de &lt;strong&gt;Endpoints&lt;/strong&gt;, que utilice de forma apropiada los verbos de HTTP y que exponga los controles de &lt;strong&gt;hypermedia&lt;/strong&gt; es un API &lt;strong&gt;RESTful&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuevamente, sin pensar en este objetivo, únicamente con el deseo de que nuestra API sea mejor logramos llegar a aquí.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;documentación&quot;&gt;Documentación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No hay un buen API, aunque técnicamente lo sea, si no existe documentación; pero el llevarla a cabo y mantenerla actualizada puede ser tan complicado como hacer el mismo API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afortunadamente hay herramientas que pueden ayudar con este trabajo. En &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; utilizamos API Blueprint que es un markdown especializado para describir APIs. El markdown después es procesado para generar la documentación y generar archivos de esquema de JSON que son utilizados para las pruebas automáticas y así asegurarnos que el API es consistente con la documentación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente es un ejemplo de cómo se escribe la documentación en el markdown de API Blueprint.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;### List Users [GET]
Returns a list of users paginated by the cursor.

+ Parameters
    + cursor: `10` (number, optional) - Cursor value to paginate response.

+ Request (application/json)
    + Headers

            Accept: application/vnd.api-test.v1+json

+ Response 200 (application/json)

    + Attributes
        + data (array[User], fixed-type) - Users data.
        + pagination (object, required) - Pagination information.
            + cursors (object, required) - Cursors.
                + after: `10` (number, required) - Cursor for next record to fetch.
                + next_uri: `/users?cursor=5` (string, required) - URI for next page.
        + links (array, fixed-type, required) - Links references.
            + (object)
                + rel: `self` (string, required)
                + uri: `/users` (string, required)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para más detalles de cómo lo utilizamos en &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; ver el post &lt;a href=&quot;/desarrollo/2018/08/02/keep-your-api-in-shape-with-api-blueprint.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Keep your API in shape with API Blueprint&lt;/a&gt;. La documentación de &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; se puede consultar &lt;a href=&quot;https://staging.creditar.io/api/documentation&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/creditario-2.png&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Documentación de Creditar.io&quot; srcset=&quot;/assets/img/creditario-2.png 1200w, /assets/img/300-creditario-2.png 300w, /assets/img/768-creditario-2.png 768w, /assets/img/1024-creditario-2.png 1024w, /assets/img/180-creditario-2.png 180w, /assets/img/940-creditario-2.png 940w, /assets/img/320-creditario-2.png 320w, /assets/img/640-creditario-2.png 640w, /assets/img/960-creditario-2.png 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusiones&quot;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para el equipo de &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; es importante que el API funcione y este documentado correctamente, ya que como se mencionó al inicio del post, la idea es que &lt;a href=&quot;http://creditar.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creditar.io&lt;/a&gt; sea una plataforma que se pueda integrar fácilmente en los procesos de las FinTech que lo utilizan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afortunadamente los conceptos para tener un API REST saludable no son difíciles de implementar pero si requieren de cierta disciplina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que los puntos expresados en este post les sirva de ayuda en caso que también estén decidiendo implementar un API y quizás aún no se deciden entre hacerla REST o GraphQL.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mario Alberto Chávez</name></author><summary type="html">Lecciones construyendo un API REST</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mariochavez.io/developing.jpg" /><media:content medium="image" url="https://mariochavez.io/developing.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">I created the same app with Rails and Javascript</title><link href="https://mariochavez.io/desarrollo/2019/12/23/i-created-the-same-app-with-rails-and-javascript.html" rel="alternate" type="text/html" title="I created the same app with Rails and Javascript" /><published>2019-12-23T12:00:00-06:00</published><updated>2019-12-23T12:00:00-06:00</updated><id>https://mariochavez.io/desarrollo/2019/12/23/i-created-the-same-app-with-rails-and-javascript</id><content type="html" xml:base="https://mariochavez.io/desarrollo/2019/12/23/i-created-the-same-app-with-rails-and-javascript.html">&lt;h1 id=&quot;i-created-the-same-app-with-rails-and-javascript&quot;&gt;I created the same app with Rails and Javascript&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;A few days ago, I came into a post on Medium “&lt;a href=&quot;https://medium.com/javascript-in-plain-english/i-created-the-exact-same-app-in-react-and-svelte-here-are-the-differences-c0bd2cc9b3f8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;I created the exact same app in React and Svelte. Here are the differences&lt;/a&gt;”, this post talks about side by side code comparison on writing a simple To Do application with both Javascript Framework.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sunil Sandhu, the author of the post, is familiar with React by using it at work, and he wrote the post based on his exploration of Svelte and his experience with React.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is an excellently written post with much useful information, so he tackled the work of creating a second post comparing Svelte and Vue “&lt;a href=&quot;https://medium.com/javascript-in-plain-english/i-created-the-exact-same-app-in-vue-and-svelte-here-are-the-differences-c649f8d4ce0a&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;I created the exact same app in Vue and Svelte. Here are the differences&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While both posts have great information, I have always been vocal about why not try the old good Web foundation before jumping directly into a Javascript framework that takes over the application heart.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So I decided to use his same approach and wrote this post about using HTML, SASS, and &lt;a href=&quot;https://stimulusjs.org&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;StimulusJs&lt;/a&gt; with a Rails backend.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-rails-project&quot;&gt;The Rails project&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;For this project backend needs, there is no need for all the Rails frameworks. Fortunately, a project can be customized since creating to include what is need it. The &lt;strong&gt;rails&lt;/strong&gt; command gives many options to what includes and what left out.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ rails --help
$ Usage:
  rails new APP_PATH [options]

Options:
      [--skip-namespace], [--no-skip-namespace]              # Skip namespace (affects only isolated applications)
  -r, [--ruby=PATH]                                          # Path to the Ruby binary of your choice
                                                             # Default: /Users/marioch/.rbenv/versions/2.6.3/bin/ruby
  -m, [--template=TEMPLATE]                                  # Path to some application template (can be a filesystem path or URL)
  -d, [--database=DATABASE]                                  # Preconfigure for selected database (options: mysql/postgresql/sqlite3/oracle/frontbase/ibm_db/sqlserver/jdbcmysql/jdbcsqlite3/jdbcpostgresql/jdbc)
                                                             # Default: sqlite3
      [--skip-gemfile], [--no-skip-gemfile]                  # Don't create a Gemfile
  -G, [--skip-git], [--no-skip-git]                          # Skip .gitignore file
      [--skip-keeps], [--no-skip-keeps]                      # Skip source control .keep files
  -M, [--skip-action-mailer], [--no-skip-action-mailer]      # Skip Action Mailer files
      [--skip-action-mailbox], [--no-skip-action-mailbox]    # Skip Action Mailbox gem
      [--skip-action-text], [--no-skip-action-text]          # Skip Action Text gem
  -O, [--skip-active-record], [--no-skip-active-record]      # Skip Active Record files
      [--skip-active-storage], [--no-skip-active-storage]    # Skip Active Storage files
  -P, [--skip-puma], [--no-skip-puma]                        # Skip Puma related files
  -C, [--skip-action-cable], [--no-skip-action-cable]        # Skip Action Cable files
  -S, [--skip-sprockets], [--no-skip-sprockets]              # Skip Sprockets files
      [--skip-spring], [--no-skip-spring]                    # Don't install Spring application preloader
      [--skip-listen], [--no-skip-listen]                    # Don't generate configuration that depends on the listen gem
  -J, [--skip-javascript], [--no-skip-javascript]            # Skip JavaScript files
      [--skip-turbolinks], [--no-skip-turbolinks]            # Skip turbolinks gem
  -T, [--skip-test], [--no-skip-test]                        # Skip test files
      [--skip-system-test], [--no-skip-system-test]          # Skip system test files
      [--skip-bootsnap], [--no-skip-bootsnap]                # Skip bootsnap gem
      [--dev], [--no-dev]                                    # Setup the application with Gemfile pointing to your Rails checkout
      [--edge], [--no-edge]                                  # Setup the application with Gemfile pointing to Rails repository
      [--rc=RC]                                              # Path to file containing extra configuration options for rails command
      [--no-rc], [--no-no-rc]                                # Skip loading of extra configuration options from .railsrc file
      [--api], [--no-api]                                    # Preconfigure smaller stack for API only apps
  -B, [--skip-bundle], [--no-skip-bundle]                    # Don't run bundle install
  --webpacker, [--webpack=WEBPACK]                           # Preconfigure Webpack with a particular framework (options: react, vue, angular, elm, stimulus)
      [--skip-webpack-install], [--no-skip-webpack-install]  # Don't run Webpack install

...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;By looking at the command usage information, a decision can be made based on project needs. By running the rails command with the following flags, the bootstrap process is cutting out many dependencies.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ rails new frontend -M --skip-action-mailbox --skip-action-text --skip-active-storage --skip-action-cable --skip-sprockets --skip-javascript
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://webpack.js.org&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Webpack&lt;/a&gt; will help in this project to handle assets like SASS, Javascript, and images. To install it, open the &lt;strong&gt;Gemfile&lt;/strong&gt; and add the &lt;a href=&quot;https://github.com/rails/webpacker&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Webpacker&lt;/a&gt; gem. It is a wrapper for Webpack that helps with Rails integration.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# Gemfile

...
gem &quot;webpacker&quot;, &quot;~&amp;gt; 4.0&quot;
...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Run the &lt;strong&gt;bundle&lt;/strong&gt; command and then configure Webpack and install StimulusJs in the project.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bundle
$ bin/rails webpacker:install
$ bin/rails webpacker:install:stimulus
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The project bootstrap is done and ready for you to focus on the functionality of this application.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;backend-side&quot;&gt;Backend side&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;First, this application needs a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Todo&lt;/code&gt; model with a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Name&lt;/code&gt; attribute to stored To Dos data. The simple step to create the model is to take advantage of Rails generators for this.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bin/rails g model todo name
invoke  active_record
      create    db/migrate/20191219201444_create_todos.rb
      create    app/models/todo.rb
      invoke    test_unit
      create      test/models/todo_test.rb
      create      test/fixtures/todos.yml
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A few files were created along with our model. For now, focus on &lt;strong&gt;db/migrate/20191219201444_create_todos.rb&lt;/strong&gt; file; it is a database migration. Every time a database migration is created, you need to sure that it has database constraints required for a model; in this case, the name can not be &lt;strong&gt;null&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;class CreateTodos &amp;lt; ActiveRecord::Migration[6.0]
  def change
    create_table :todos do |t|
      t.string :name, null: false

      t.timestamps
    end
  end
end
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;With changes in place, it is time to migrate the database.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bin/rails db:migrate
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In the Ruby world, it is common to write automated tests, so why not write a few for the &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Todo&lt;/code&gt; model. Open the test file &lt;strong&gt;test/models/todo_test.rb&lt;/strong&gt; and add the following tests.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;require &quot;test_helper&quot;

class TodoTest &amp;lt; ActiveSupport::TestCase
  test &quot;is valid&quot; do
    subject = Todo.new todo_params

    assert subject.valid?
  end

  test &quot;is invalid&quot; do
    subject = Todo.new todo_params(name: &quot;&quot;)

    refute subject.valid?
    refute_empty subject.errors[:name]
  end

  def todo_params(attributes = {})
    {name: &quot;Test todo&quot;}.merge(attributes)
  end
end
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The tests are simple; they make sure the mode model is valid when all attributes meet requirements and invalid when not. To run the tests execute the following command.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bin/rails test
# Running:

F

Failure:
TodoTest#test_is_invalid [/Users/marioch/Development/personal/frontend/test/models/todo_test.rb:13]:
Expected true to not be truthy.


rails test test/models/todo_test.rb:10

.

Finished in 0.194414s, 10.2873 runs/s, 10.2873 assertions/s.
2 runs, 2 assertions, 1 failures, 0 errors, 0 skips
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The runner reports failed tests; it is expected because the model under test is not validating any attributes requirements. The fix is straightforward, open the file &lt;strong&gt;app/models/todo.rb&lt;/strong&gt; and add the following validations.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;class Todo &amp;lt; ApplicationRecord
  validates :name, presence: true
end
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Rerun the tests after the change, and now the runner reports that everything is ok.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bin/rails test
# Running:

..

Finished in 0.116393s, 17.1832 runs/s, 34.3663 assertions/s.
2 runs, 4 assertions, 0 failures, 0 errors, 0 skips
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The last part of the Backend needs a controller, the &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;TodosController&lt;/code&gt;. This time the controller will be created manually and not with the help of Rails generators, it must have three actions &lt;strong&gt;Index&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Create&lt;/strong&gt;, and &lt;strong&gt;Destroy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let us start with the routes of the application, open the file &lt;strong&gt;config/routes.rb&lt;/strong&gt;, and add the following rules for &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;TodosController&lt;/code&gt; actions.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Rails.application.routes.draw do
  resources :todos, only: [:index, :create, :destroy]

  root to: &quot;todos#index&quot;
end
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Since automated tests are being written for this project, test data is required for us to write &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;TodosController&lt;/code&gt; tests. A fixture is just that, test data available in tests only. To add a To Do fixture, open the file &lt;strong&gt;test/fixtures/todos.yml&lt;/strong&gt; and add the following record, simple, right?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;todo:
  name: &quot;Fixture todo&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Now create the file &lt;strong&gt;test/controllers/todos_controller_test.rb&lt;/strong&gt;, this file is used to write tests for &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;TodosController&lt;/code&gt;. It is important to notice that tests for controllers only cares about the input and the response, nothing else.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;require &quot;test_helper&quot;

class TodosControllerTest &amp;lt; ActionDispatch::IntegrationTest
  test &quot;GET /todos&quot; do
    get todos_path

    assert_response :success
  end

  test &quot;POST /todos (success)&quot; do
    post todos_path, params: {todo: {name: &quot;Test todo&quot;}}, as: :json

    assert_response :created

    json_response = JSON.parse(response.body, symbolize_names: true)
    assert json_response.dig(:id).present?
    assert json_response.dig(:html).present?
  end

  test &quot;POST /todos (failure)&quot; do
    post todos_path, params: {todo: {name: &quot;&quot;}}, as: :json

    assert_response :unprocessable_entity

    json_response = JSON.parse(response.body, symbolize_names: true)
    assert json_response.dig(:errors, :name).present?
  end

  test &quot;DELETE /todos/:id&quot; do
    todo = todos(:todo)
    delete todo_path(todo), as: :json

    assert_response :no_content
  end
end
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A run on the tests report all controller tests with an error; it is because the &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;TodosController&lt;/code&gt; does not exist.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bin/rails test
# Running:

E

Error:
TodosControllerTest#test_POST_/todos_(failure):
ActionController::RoutingError: uninitialized constant TodosController
Did you mean?  TodosControllerTest
    test/controllers/todos_controller_test.rb:20:in `block in &amp;lt;class:TodosControllerTest&amp;gt;'


rails test test/controllers/todos_controller_test.rb:19

...

E

Error:
TodosControllerTest#test_GET_/todos:
ActionController::RoutingError: uninitialized constant TodosController
Did you mean?  TodosControllerTest
    test/controllers/todos_controller_test.rb:5:in `block in &amp;lt;class:TodosControllerTest&amp;gt;'
.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;It is time to add the &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;TodosController&lt;/code&gt;. Create a file &lt;strong&gt;app/controllers/todos_controller.rb&lt;/strong&gt; and add the code for all actions. Notice that Index action responds with HTML, Create with a JSON response, and Destroy with no content.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;class TodosController &amp;lt; ApplicationController
  def index
    @todos = Todo.order(created_at: :desc)
    @todo = Todo.new
  end

  def create
    todo = Todo.new(todo_params)

    if todo.save
      todo_html = render_to_string(partial: &quot;todos/todo&quot;, locals: {todo: todo}, formats: [:html])
      return render(json: {id: todo.id, html: todo_html}, status: :created)
    end

    render json: {errors: todo.errors.to_h}, status: :unprocessable_entity
  end

  def destroy
    todo = Todo.find_by(id: params[:id])
    todo.destroy

    render plain: &quot;&quot;, status: :no_content
  end

  private

  def todo_params
    params.require(:todo).permit(:name)
  end
end
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Let us try the tests again; much better, everything is green except for one test. The failing test indicates that Index action could not found an HTML template to render; it is ok for now; this template is added in the next section.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bin/rails test

# Running:

E

Error:
TodosControllerTest#test_GET_/todos:
ActionController::MissingExactTemplate: TodosController#index is missing a template for request formats: text/html
    test/controllers/todos_controller_test.rb:5:in `block in &amp;lt;class:TodosControllerTest&amp;gt;'


rails test test/controllers/todos_controller_test.rb:4

......
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-frontend-side&quot;&gt;The Frontend side&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The project is ready for us to work on the frontend. Since it uses Webpack, it is the right time to start the Webpack server and the Rails server; each one needs to run in its terminal session.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bin/webpack-dev-server
----
$ bin/rails s -p 3400
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;From the original &lt;a href=&quot;https://github.com/sunil-sandhu/react-todo-2019&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;React project&lt;/a&gt;, a few assets will be reused. To start, copy the contents of &lt;strong&gt;App.css&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;components/ToDo.css&lt;/strong&gt;, and &lt;strong&gt;components/ToDoItem.css&lt;/strong&gt; into a single file in our project, this file is &lt;strong&gt;app/javascript/stylesheets/application.scss&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;rails-ujs&lt;/strong&gt; library is a Javascript library from Rails that helps in what Rails community calls “Unobtrusive Javascript”, it makes Ajax call made by Rails helpers transparent. To install it, use &lt;strong&gt;Yarn&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bin/yarn add @rails-ujs
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Also, a new logo for this project must be placed at &lt;strong&gt;app/javascript/images&lt;/strong&gt; and imported along with the &lt;strong&gt;application.scss&lt;/strong&gt; file into the &lt;strong&gt;app/javascript/packs/application.js&lt;/strong&gt; for Webpack to manage those files for us. Here also &lt;strong&gt;rails-ujs&lt;/strong&gt; gets initialized.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;require(&quot;@rails/ujs&quot;).start()

import &quot;../stylesheets/application.scss&quot;
import &quot;../images/logo.png&quot;

import &quot;controllers&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;For Rails to use the bundle files from Webpack, the Rails application HTML layout needs to be updated to use Webpack’s files. Open the file &lt;strong&gt;app/views/layout/application.html.erb&lt;/strong&gt; and add the Webpack helpers to it.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/span&gt;Rails To Do&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/title&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;csrf_meta_tags&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;csp_meta_tag&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;

    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;javascript_pack_tag&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;application&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;stylesheet_pack_tag&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;application&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;

  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/span&gt;

  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;yield&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;From the React components, &lt;strong&gt;ToDoItem.js&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;ToDo.js&lt;/strong&gt; let us copy the HTML template part into two Rails template &lt;strong&gt;app/views/todos/_todo.html.erb&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;app/views/todos/index.html.erb&lt;/strong&gt; respectively but with few modifications. First, the React specific code must be replaced with Rails code.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;div class=&quot;ToDoItem&quot; data-controller=&quot;todo-delete&quot; data-target=&quot;todo-delete.item&quot;&amp;gt;
  &amp;lt;p class=&quot;ToDoItem-Text&quot;&amp;gt;&amp;lt;%= todo.name %&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;
  &amp;lt;%= button_to &quot;-&quot;, todo_path(todo.id),
      method: :delete,
      remote: true,
      form: { data: { action: &quot;ajax:success-&amp;gt;todo-delete#successResult ajax:error-&amp;gt;todo-delete#errorResult&quot; } },
      class: &quot;ToDoItem-Delete&quot;
     %&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;StimulusJS will use those attributes to interact and connect with the HTML DOM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;data-controller&lt;/code&gt; tells StimulusJS, which Javascript component (controller) to activate when that attribute is present in the DOM. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;data-target&lt;/code&gt; is a way to reference DOM nodes inside the StimulusJS controller, and &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;data-action&lt;/code&gt; is the way to dispatch DOM events to the StimulusJS controller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Right now, without a StimulusJS controller, those data attributes are kind of useless, but we are planning for the time when the controllers are in place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now let us do the same for React component &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ToDo.js&lt;/code&gt;, the HTML template code needs to be copied to &lt;strong&gt;/app/views/todos/index.html.erb&lt;/strong&gt;, here is the modified version of it.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;div class=&quot;ToDo&quot;&amp;gt;
  &amp;lt;%= image_tag asset_pack_path(&quot;media/images/logo.png&quot;), class: &quot;Logo&quot;, alt: &quot;Rails logo&quot; %&amp;gt;
  &amp;lt;h1 class=&quot;ToDo-Header&quot;&amp;gt;Rails To Do&amp;lt;/h1&amp;gt;
  &amp;lt;div class=&quot;ToDo-Container&quot; data-controller=&quot;todo&quot;&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&quot;ToDo-Content&quot; data-target=&quot;todo.todos&quot;&amp;gt;
      &amp;lt;%= render @todos %&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;

    &amp;lt;div class=&quot;ToDoInput&quot;&amp;gt;
      &amp;lt;%= form_with model: @todo, local: false,
        data: { action: &quot;ajax:beforeSend-&amp;gt;todo#validateSubmit ajax:error-&amp;gt;todo#errorResult ajax:success-&amp;gt;todo#successResult&quot; } do |form| %&amp;gt;
        &amp;lt;%= form.text_field :name, data: { target: &quot;todo.field&quot; } %&amp;gt;
        &amp;lt;%= form.submit &quot;+&quot;, class: &quot;ToDo-Add&quot; %&amp;gt;
      &amp;lt;% end %&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Before we continue, let us make a little detour here. Remember the failing test for &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;TodosController&lt;/code&gt; due to a missing template? The template is now in place, so the test should not be failing anymore, rerun the tests and see it by yourself.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bin/rails test

# Running:

........

Finished in 0.355593s, 22.4976 runs/s, 36.5586 assertions/s.
8 runs, 11 assertions, 0 failures, 0 errors, 0 skips
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;It is time to add Javascript to the project. Let us start with the controller that helps to delete a To Do item. The file is &lt;strong&gt;app/javascript/controllers/todo_delete_controller.js&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;import { Controller } from &quot;stimulus&quot;

export default class extends Controller {
  static targets = [&quot;item&quot;]

  errorResult(event) {
    console.log(event.detail)
  }

  successResult(event) {
    event.preventDefault()
    this.itemTarget.remove()
  }
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The next controller is the one that takes care of adding new To Do item. The file is &lt;strong&gt;app/javascript/controllers/todo_controller.js&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;import { Controller } from &quot;stimulus&quot;

export default class extends Controller {
  static targets = [&quot;todos&quot;, &quot;field&quot;]

  errorResult(event) {
    console.log(&quot;error&quot;, event.detail)
  }

  successResult(event) {
    const response = event.detail[0]
    const todoHTML = document.createRange().createContextualFragment(response.html)

    this.todosTarget.prepend(todoHTML)
    this.fieldTarget.value = &quot;&quot;
  }

  validateSubmit(event) {
    if (this.fieldTarget.value === &quot;&quot;) {
      event.preventDefault()
    }
  }
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;It has two functions, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;validatesSubmit&lt;/code&gt;, which is called on form submit, and validates the input to now allow empty To Do. The second one, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;successResult&lt;/code&gt; is called after the Ajax request is made, and it takes care to place the To Do HTML fragment in the DOM. The HTML To Do fragment is part of the server response.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The project is done. If you want to try it out, add a couple of seed records into &lt;strong&gt;db/seeds.rb&lt;/strong&gt; file.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Todo.create(name: &quot;clean the house&quot;)
Todo.create(name: &quot;buy milk&quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;And seed the database with the following command.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bin/rails db:seed
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Now point your browser to &lt;a href=&quot;http://localhost:3400/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://localhost:3400&lt;/a&gt; and try the application.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/rails-todo.png&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Rails To Do&quot; srcset=&quot;/assets/img/rails-todo.png 1200w, /assets/img/300-rails-todo.png 300w, /assets/img/768-rails-todo.png 768w, /assets/img/1024-rails-todo.png 1024w, /assets/img/180-rails-todo.png 180w, /assets/img/940-rails-todo.png 940w, /assets/img/320-rails-todo.png 320w, /assets/img/640-rails-todo.png 640w, /assets/img/960-rails-todo.png 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The application is similar in terms of UI interaction, but in addition, it has a Backend that is not present in the original React application. It also has automated tests for models and controllers, and we can do a little better by adding a System Test. This kind of test automates the browser to “use” the application in specific scenarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To add a System test, create the file &lt;strong&gt;test/system/todos_test.rb&lt;/strong&gt; and add the following content.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;require &quot;application_system_test_case&quot;

class TodosTest &amp;lt; ApplicationSystemTestCase
  test &quot;visit todos&quot; do
    todos_count = Todo.count
    visit root_url

    assert_selector &quot;h1&quot;, text: &quot;Rails To Do&quot;.upcase
    assert_selector &quot;.ToDoItem&quot;, count: todos_count
  end

  test &quot;try to add an empty todo&quot; do
    todos_count = Todo.count
    visit root_url

    fill_in &quot;todo_name&quot;, with: &quot;&quot;
    click_button &quot;+&quot;

    assert_selector &quot;.ToDoItem&quot;, count: todos_count
  end

  test &quot;add a todo&quot; do
    todo = &quot;Add Tests&quot;
    todos_count = Todo.count
    visit root_url

    fill_in &quot;todo_name&quot;, with: todo
    click_button &quot;+&quot;

    assert_selector &quot;.ToDoItem&quot;, count: todos_count + 1
    assert_selector &quot;.ToDoItem&quot;, text: todo
  end

  test &quot;delete a todo&quot; do
    todo = todos(:todo)
    todos_count = Todo.count

    visit root_url
    todo_element = page.find &quot;.ToDoItem&quot;, text: todo.name
    remove_button = todo_element.find &quot;.ToDoItem-Delete&quot;
    remove_button.click

    assert_selector &quot;.ToDoItem&quot;, count: todos_count - 1
    refute_selector &quot;.ToDoItem&quot;, text: todo.name
  end
end
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;To run the System test, you need to have the Chrome browser installed. Run the test using the following command.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ bin/rails test:system

# Running:

Capybara starting Puma...
* Version 4.3.1 , codename: Mysterious Traveller
* Min threads: 0, max threads: 4
* Listening on tcp://127.0.0.1:51968
Capybara starting Puma...
* Version 4.3.1 , codename: Mysterious Traveller
* Min threads: 0, max threads: 4
* Listening on tcp://127.0.0.1:51971
....

Finished in 5.133107s, 0.7793 runs/s, 1.3637 assertions/s.
4 runs, 7 assertions, 0 failures, 0 errors, 0 skips
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;final-words&quot;&gt;Final words&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;What I would like you to take from replicating this example is that sometimes there is no need to go all the way in with a separated frontend like React, Vue, or Svelte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;By using the HTML standard, the maturity of your framework, and a tool like StimulusJS you can archive the same “snappy” functionality without the mess of Javascript code from the time before frameworks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Both libraries, rails-ujs and StimulusJS were developed within the Rails community, but the truth is that they do not depend on Rails, both can be used with any other backend/HTML template system.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You can find the sample code at &lt;a href=&quot;https://github.com/mariochavez/rails-todo-2019&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://github.com/mariochavez/rails-todo-2019&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Mario Alberto Chávez</name></author><summary type="html">I created the same app with Rails and Javascript</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mariochavez.io/vim.png" /><media:content medium="image" url="https://mariochavez.io/vim.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Impresión del Nevado de Colima</title><link href="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2019/08/14/impresion-nevado-de-colima.html" rel="alternate" type="text/html" title="Impresión del Nevado de Colima" /><published>2019-08-14T07:00:00-05:00</published><updated>2019-08-14T07:00:00-05:00</updated><id>https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2019/08/14/impresion-nevado-de-colima</id><content type="html" xml:base="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2019/08/14/impresion-nevado-de-colima.html">&lt;p&gt;Ayer durante la tarde y parte de la noche tuve la oportunidad de intentar hacer algunas impresiones ópticas en 
plata gelatina, realmente no iba con la intención de imprimir una fotografía en particular más allá de tener la
oportunidad de probar los filtros de contraste multigrado de Ilford.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Había leído un poco sobre ellos, en particular me llamó la atención que hacer cosas como “dodge and burning” era
más simple eligiendo la combinación de filtros correcta. Inclusive &lt;a href=&quot;https://www.ilfordphoto.com/split-grade-printing/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ilford recomienda&lt;/a&gt; utilizar 2 filtros para la impresión; un filtro de bajo contraste y otro de alto contraste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comencé la impresión haciendo una prueba de escalas con el filtro 2.5 utilizando una separación de 2 segundos de exposición pero al
poner el papel en el revelador la prueba falló totalmente. La apertura de la ampliadora fue f/8.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-1.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-1.jpg 1200w, /assets/img/300-impresion-nevado-colima-1.jpg 300w, /assets/img/768-impresion-nevado-colima-1.jpg 768w, /assets/img/1024-impresion-nevado-colima-1.jpg 1024w, /assets/img/180-impresion-nevado-colima-1.jpg 180w, /assets/img/940-impresion-nevado-colima-1.jpg 940w, /assets/img/320-impresion-nevado-colima-1.jpg 320w, /assets/img/640-impresion-nevado-colima-1.jpg 640w, /assets/img/960-impresion-nevado-colima-1.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;p&gt;Fotografía en blanco, el tiempo máximo de exposición no fue suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En la segunda prueba la escala de exposición fue de 5 segundos y aún así la franja que recibió más tiempos apenas si mostró algo de la imagen 
ya una vez dentro del revelador. Además de cambiar el tiempo de exposición también se modificó la apertura de la ampliadora a f/5.6.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-2.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-2.jpg 1200w, /assets/img/300-impresion-nevado-colima-2.jpg 300w, /assets/img/768-impresion-nevado-colima-2.jpg 768w, /assets/img/1024-impresion-nevado-colima-2.jpg 1024w, /assets/img/180-impresion-nevado-colima-2.jpg 180w, /assets/img/940-impresion-nevado-colima-2.jpg 940w, /assets/img/320-impresion-nevado-colima-2.jpg 320w, /assets/img/640-impresion-nevado-colima-2.jpg 640w, /assets/img/960-impresion-nevado-colima-2.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;p&gt;Se incrementó el tiempo de exposición en la escala pero aún así no fue suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Después de los 2 intentos fallidos con los filtros Ilford, la siguiente prueba fue sin filtros con una apertura de f/5.6 y un tiempo de 12 segundos. Finalmente
tenía una imagen pero no la prueba que deseaba realizar con los filtros para manejar el contraste de la imagen que como se puede ver abajo prácticamente
carece de él.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-3.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-3.jpg 1200w, /assets/img/300-impresion-nevado-colima-3.jpg 300w, /assets/img/768-impresion-nevado-colima-3.jpg 768w, /assets/img/1024-impresion-nevado-colima-3.jpg 1024w, /assets/img/180-impresion-nevado-colima-3.jpg 180w, /assets/img/940-impresion-nevado-colima-3.jpg 940w, /assets/img/320-impresion-nevado-colima-3.jpg 320w, /assets/img/640-impresion-nevado-colima-3.jpg 640w, /assets/img/960-impresion-nevado-colima-3.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;p&gt;Impresión en plata gelatina del Volcán Nevado de Colima. Sin filtros.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La siguiente prueba fue un poco más agresiva, tomando el tiempo base de la impresión anterior casi se duplicó para llegar a 30 segundos con el filtro 1 y se agregaron 5 segundos más con el filtro 4. La imagen resultante fue con más contraste pero algo tenue en general.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-4.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-4.jpg 1200w, /assets/img/300-impresion-nevado-colima-4.jpg 300w, /assets/img/768-impresion-nevado-colima-4.jpg 768w, /assets/img/1024-impresion-nevado-colima-4.jpg 1024w, /assets/img/180-impresion-nevado-colima-4.jpg 180w, /assets/img/940-impresion-nevado-colima-4.jpg 940w, /assets/img/320-impresion-nevado-colima-4.jpg 320w, /assets/img/640-impresion-nevado-colima-4.jpg 640w, /assets/img/960-impresion-nevado-colima-4.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;p&gt;Impresión en plata gelatina del Volcán Nevado de Colima. Con filtros 1 y 4.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La combinación de filtros parecía la correcta aunque los tiempos no tanto. Se realizó una impresión más pero en esta ocasión los tiempos fueron 40 segundos y 20 segundos respectivamente para los filtros 1 y 4.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-5.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-5.jpg 1200w, /assets/img/300-impresion-nevado-colima-5.jpg 300w, /assets/img/768-impresion-nevado-colima-5.jpg 768w, /assets/img/1024-impresion-nevado-colima-5.jpg 1024w, /assets/img/180-impresion-nevado-colima-5.jpg 180w, /assets/img/940-impresion-nevado-colima-5.jpg 940w, /assets/img/320-impresion-nevado-colima-5.jpg 320w, /assets/img/640-impresion-nevado-colima-5.jpg 640w, /assets/img/960-impresion-nevado-colima-5.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;p&gt;Impresión en plata gelatina del Volcán Nevado de Colima. Con filtros 1 y 4 más tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mucho mejor la imagen, bastante contraste en el bosque en la base del volcán y en las sombra de las laderas, pero en la esquina superior izquierda el cielo se
desvaneció a blanco. La última iteración de la noche fue cambiar el filtro 1 a uno 0 con menor contraste, mantener el filtro 4 su subir el tiempo a 60 segundos y 30 segundos para cada filtro respectivamente.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-6.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/impresion-nevado-colima-6.jpg 1200w, /assets/img/300-impresion-nevado-colima-6.jpg 300w, /assets/img/768-impresion-nevado-colima-6.jpg 768w, /assets/img/1024-impresion-nevado-colima-6.jpg 1024w, /assets/img/180-impresion-nevado-colima-6.jpg 180w, /assets/img/940-impresion-nevado-colima-6.jpg 940w, /assets/img/320-impresion-nevado-colima-6.jpg 320w, /assets/img/640-impresion-nevado-colima-6.jpg 640w, /assets/img/960-impresion-nevado-colima-6.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;p&gt;Impresión en plata gelatina del Volcán Nevado de Colima. Con filtros 0 y 4 imagen final.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El cielo se recuperó y la base del volcán se ve más intensa, más contrastada. Físicamente en el papel plata gelatina se ve un detalle intenso, de momento quedé
satisfecho con el resultado logrado y el manejo del contraste utilizando únicamente los filtros con este “photoshop” manual, mecánico y óptico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fotografía es de una visita al Parque Nacional del Nevado de Colima, fue tomada aproximadamente a las 10am con una cámara Canon AE-1 y un telefoto 70-300
sobre película Ilford HP+ 400.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta misma sesión se imprimió una fotografía del fotógrafo Gustavo Vilchis, de la cuál no tengo los derechos para reproducir, dónde hicimos una prueba sin filtros y un par más utilizando únicamente el filtro 0 de contraste. La diferencia de las imágenes fue visible instantaneamente, las que se imprimieron con el filtro aparecieron con un contraste dramático que complementaba perfectamente la acción de protesta de campesinos contra la Policía Federal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Definitivamente creo que vale la pena la inversión en los filtros si es que se imprime de manera óptica, es una forma muy simple de manejar el contraste general de las fotografías unicamente trabajando con los tiempos y la combinación de los filtros.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mario Alberto Chávez</name></author><summary type="html">Ayer durante la tarde y parte de la noche tuve la oportunidad de intentar hacer algunas impresiones ópticas en plata gelatina, realmente no iba con la intención de imprimir una fotografía en particular más allá de tener la oportunidad de probar los filtros de contraste multigrado de Ilford.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mariochavez.io/impresion-nevado-colima-6.jpg" /><media:content medium="image" url="https://mariochavez.io/impresion-nevado-colima-6.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Marcha de organizaciones campesinas</title><link href="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2019/08/09/marcha-organizaciones-campesinas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Marcha de organizaciones campesinas" /><published>2019-08-09T07:00:00-05:00</published><updated>2019-08-09T07:00:00-05:00</updated><id>https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2019/08/09/marcha-organizaciones-campesinas</id><content type="html" xml:base="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2019/08/09/marcha-organizaciones-campesinas.html">&lt;p&gt;El día de ayer 8 de agosto se llevó a cabo una marcha de organizaciones campesinas en la Ciudad de México. Llegó gente de diferentes estados del país como Guanajuato, Estado de México, Puebla, Veracruz, Chiapas, Oaxaca, Michoacán, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/marcha-campesina-7.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/marcha-campesina-7.jpg 1200w, /assets/img/300-marcha-campesina-7.jpg 300w, /assets/img/768-marcha-campesina-7.jpg 768w, /assets/img/1024-marcha-campesina-7.jpg 1024w, /assets/img/180-marcha-campesina-7.jpg 180w, /assets/img/940-marcha-campesina-7.jpg 940w, /assets/img/320-marcha-campesina-7.jpg 320w, /assets/img/640-marcha-campesina-7.jpg 640w, /assets/img/960-marcha-campesina-7.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los contingentes de campesinos cerca de las 10am se comenzaron a organizar sobre Paseo de la Reforma entorno al Ángel de la Independencia. Ese día amaneció soleado en la capital del país y el calor a esa hora se empezaba a sentir fuerte entre los ahí presentes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/marcha-campesina-3.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/marcha-campesina-3.jpg 1200w, /assets/img/300-marcha-campesina-3.jpg 300w, /assets/img/768-marcha-campesina-3.jpg 768w, /assets/img/1024-marcha-campesina-3.jpg 1024w, /assets/img/180-marcha-campesina-3.jpg 180w, /assets/img/940-marcha-campesina-3.jpg 940w, /assets/img/320-marcha-campesina-3.jpg 320w, /assets/img/640-marcha-campesina-3.jpg 640w, /assets/img/960-marcha-campesina-3.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ante la afluencia de estos grupos los pocos turistas que se acercaban al Ángel para la foto simplemente la tomaban de “lejitos”. Los vendedores ambulantes se hicieron presentes tratando de vender todo lo posible a los manifestantes, siendo agua y comida lo más socorrido de quienes no traían “lonche”.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/marcha-campesina-10.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/marcha-campesina-10.jpg 1200w, /assets/img/300-marcha-campesina-10.jpg 300w, /assets/img/768-marcha-campesina-10.jpg 768w, /assets/img/1024-marcha-campesina-10.jpg 1024w, /assets/img/180-marcha-campesina-10.jpg 180w, /assets/img/940-marcha-campesina-10.jpg 940w, /assets/img/320-marcha-campesina-10.jpg 320w, /assets/img/640-marcha-campesina-10.jpg 640w, /assets/img/960-marcha-campesina-10.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Todos los manifestantes llegaron ese mismo día, unas horas antes, a la capital respondiendo al llamado de manifestarse precisamente en la conmemoración del natalicio de Emiliano Zapata, el caudillo del sur e imagen de la lucha por los derechos de los campesinos.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/marcha-campesina-12.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/marcha-campesina-12.jpg 1200w, /assets/img/300-marcha-campesina-12.jpg 300w, /assets/img/768-marcha-campesina-12.jpg 768w, /assets/img/1024-marcha-campesina-12.jpg 1024w, /assets/img/180-marcha-campesina-12.jpg 180w, /assets/img/940-marcha-campesina-12.jpg 940w, /assets/img/320-marcha-campesina-12.jpg 320w, /assets/img/640-marcha-campesina-12.jpg 640w, /assets/img/960-marcha-campesina-12.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cuando finalmente los contingentes se lograron organizar inició la marcha en dirección a la glorieta del “Caballito” para después entrar a la plaza del monumento a la revolución, donde un templete esperaba a los “líderes”.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/marcha-campesina-13.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/marcha-campesina-13.jpg 1200w, /assets/img/300-marcha-campesina-13.jpg 300w, /assets/img/768-marcha-campesina-13.jpg 768w, /assets/img/1024-marcha-campesina-13.jpg 1024w, /assets/img/180-marcha-campesina-13.jpg 180w, /assets/img/940-marcha-campesina-13.jpg 940w, /assets/img/320-marcha-campesina-13.jpg 320w, /assets/img/640-marcha-campesina-13.jpg 640w, /assets/img/960-marcha-campesina-13.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De los diversos grupos que se estaban manifestando hubo algo en común que me llamó la atención. Si bien en términos generales pedían que el Gobierno Federal cumpliera con lo ofrecido en tiempos de campaña y que hasta este momento el presidente Obrador no había cumplido, una buena cantidad de las mantas portadas solicitaban algo más que eso.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/marcha-campesina-14.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/marcha-campesina-14.jpg 1200w, /assets/img/300-marcha-campesina-14.jpg 300w, /assets/img/768-marcha-campesina-14.jpg 768w, /assets/img/1024-marcha-campesina-14.jpg 1024w, /assets/img/180-marcha-campesina-14.jpg 180w, /assets/img/940-marcha-campesina-14.jpg 940w, /assets/img/320-marcha-campesina-14.jpg 320w, /assets/img/640-marcha-campesina-14.jpg 640w, /assets/img/960-marcha-campesina-14.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En muchos de los casos era un llamado de auxilio ante la violencia en sus territorios, ya sea por cuestiones de narcotráfico, grupos paramilitares o el acoso y represión de grande empresas que en todos los casos resultaba en violencia y miedo para hacerlos dejar sus tierras.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/marcha-campesina-15.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/marcha-campesina-15.jpg 1200w, /assets/img/300-marcha-campesina-15.jpg 300w, /assets/img/768-marcha-campesina-15.jpg 768w, /assets/img/1024-marcha-campesina-15.jpg 1024w, /assets/img/180-marcha-campesina-15.jpg 180w, /assets/img/940-marcha-campesina-15.jpg 940w, /assets/img/320-marcha-campesina-15.jpg 320w, /assets/img/640-marcha-campesina-15.jpg 640w, /assets/img/960-marcha-campesina-15.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En diversos grupos portaban mantas con retratos y nombres de líderes, familiares y amigos que habían sido desaparecidos o asesinados para los cuales clamaban justicia. También pedían la ayuda para poder regresar a sus lugares de origen, ya que algunos de los grupos desplazados fueron forzados a salir hace más de 6 años.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/marcha-campesina-16.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/marcha-campesina-16.jpg 1200w, /assets/img/300-marcha-campesina-16.jpg 300w, /assets/img/768-marcha-campesina-16.jpg 768w, /assets/img/1024-marcha-campesina-16.jpg 1024w, /assets/img/180-marcha-campesina-16.jpg 180w, /assets/img/940-marcha-campesina-16.jpg 940w, /assets/img/320-marcha-campesina-16.jpg 320w, /assets/img/640-marcha-campesina-16.jpg 640w, /assets/img/960-marcha-campesina-16.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La marcha continuó sin complicaciones, los grupos uno a uno fueron llegando al monumento de la revolución, los oradores comenzaron a hacer lo suyo, todos los presentes buscábamos como cubrirnos del sol que ya para las 2pm golpeaba como plomo, algunos utilizan las banderas o pancartas para cubrirse, los que llegaron primero alcanzaron la sombra de los escasos árboles del área.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/marcha-campesina-17.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/marcha-campesina-17.jpg 1200w, /assets/img/300-marcha-campesina-17.jpg 300w, /assets/img/768-marcha-campesina-17.jpg 768w, /assets/img/1024-marcha-campesina-17.jpg 1024w, /assets/img/180-marcha-campesina-17.jpg 180w, /assets/img/940-marcha-campesina-17.jpg 940w, /assets/img/320-marcha-campesina-17.jpg 320w, /assets/img/640-marcha-campesina-17.jpg 640w, /assets/img/960-marcha-campesina-17.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El caos del tráfico era inminente en Av. Insurgentes y en las calles del centro, algunos capitalinos preguntaban de qué era la marcha, otros enojados de que esa gente de fuera llegara a complicarles el días.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/marcha-campesina-18.jpg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/marcha-campesina-18.jpg 1200w, /assets/img/300-marcha-campesina-18.jpg 300w, /assets/img/768-marcha-campesina-18.jpg 768w, /assets/img/1024-marcha-campesina-18.jpg 1024w, /assets/img/180-marcha-campesina-18.jpg 180w, /assets/img/940-marcha-campesina-18.jpg 940w, /assets/img/320-marcha-campesina-18.jpg 320w, /assets/img/640-marcha-campesina-18.jpg 640w, /assets/img/960-marcha-campesina-18.jpg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Mario Alberto Chávez</name></author><summary type="html">El día de ayer 8 de agosto se llevó a cabo una marcha de organizaciones campesinas en la Ciudad de México. Llegó gente de diferentes estados del país como Guanajuato, Estado de México, Puebla, Veracruz, Chiapas, Oaxaca, Michoacán, entre otros.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mariochavez.io/marcha-campesina-1.jpg" /><media:content medium="image" url="https://mariochavez.io/marcha-campesina-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Serie: Rails para desarrolladores expertos</title><link href="https://mariochavez.io/proyectos/2019/06/02/rails-para-desarrolladores-expertos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Serie: Rails para desarrolladores expertos" /><published>2019-06-02T13:00:00-05:00</published><updated>2019-06-02T13:00:00-05:00</updated><id>https://mariochavez.io/proyectos/2019/06/02/rails-para-desarrolladores-expertos</id><content type="html" xml:base="https://mariochavez.io/proyectos/2019/06/02/rails-para-desarrolladores-expertos.html">&lt;p&gt;Esta serie de videos son acerca de Ruby on Rails y la intención es mostrar la funcionalidad que nos proporciona el framework. Algunos videos serán bastante básicos y otros no tanto pero el objetivo en todo caso es demostrar como hacer uso de ciertas características que damos por sentadas y al mismo tiempo tratar temas que los más nuevos en la herramienta quizás desconozcan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos los videos están basados en Ruby on Rails 6.0 aunque muchos de los temas aplican de forma similar a versiónes anteriores. Los videos se publican una vez a la semana en jueves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La lista de los videos disponibles es la siguiente y la estaré actualizando cada semana&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/RPE-logging&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Logging en Rails&lt;/a&gt;: Por qué es el importate el logging?, Cómo lo podemos utilizar?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/RPE-validaciones&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Validaciones&lt;/a&gt;: Cómo usar las validaciones de lado de cliente?, Es posible configurar cómo se muestran desde Rails?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/RPE-validaciones-stimulus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Validaciones con Stimulus&lt;/a&gt;: Aprovechando Stimulus para realizar validaciones en línea de formularios&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/RPE-internacionalizacion&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Internacionalización i18n&lt;/a&gt;: Internacionalización de aplicaciones con i18n y Rails.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Mario Alberto Chávez</name></author><summary type="html">Esta serie de videos son acerca de Ruby on Rails y la intención es mostrar la funcionalidad que nos proporciona el framework. Algunos videos serán bastante básicos y otros no tanto pero el objetivo en todo caso es demostrar como hacer uso de ciertas características que damos por sentadas y al mismo tiempo tratar temas que los más nuevos en la herramienta quizás desconozcan.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mariochavez.io/rails-para-desarrolladores-expertos.png" /><media:content medium="image" url="https://mariochavez.io/rails-para-desarrolladores-expertos.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Serie: Contruyendo un servidor Web con Ruby</title><link href="https://mariochavez.io/proyectos/2019/06/01/construyendo-servidor-web.html" rel="alternate" type="text/html" title="Serie: Contruyendo un servidor Web con Ruby" /><published>2019-06-01T13:00:00-05:00</published><updated>2019-06-01T13:00:00-05:00</updated><id>https://mariochavez.io/proyectos/2019/06/01/construyendo-servidor-web</id><content type="html" xml:base="https://mariochavez.io/proyectos/2019/06/01/construyendo-servidor-web.html">&lt;p&gt;La serie “Contruyendo un servidor Web con Ruby” está enfocada a explicar cómo construir un servidor Web en Ruby que se apegue lo más cercano a la especificación de HTTP/1.1 por lo que en video no únicamente se aprenderá Ruby y como construir el servidor pero también que es el HTTP y cómo ser un buen ciudadano Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es importante notar que la serie no se trata de cómo utilizar &lt;a href=&quot;https://rack.github.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rack&lt;/a&gt;, realmente se trata de cómo hacer uso de la clase &lt;a href=&quot;https://ruby-doc.org/stdlib-2.4.0/libdoc/socket/rdoc/TCPServer.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; e ir paso a paso creando el servidor mientras se implementa la interpretación del estándar HTTP/1.1 y de paso porque no, aprender algo de Ruby.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A través de las sesiones poco a poco se realizará la implementación en algunos casos agregando funcionalidad en otros refactorizando para preparar
el código para la siguiente iteración.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los videos salen cada semana en viernes. La lista de las sesiones es la siguiente y la estaré actualizando conforme se liberen los videos.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/rubywebserver1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sesión 1&lt;/a&gt;: Plática sobre el estándar de HTTP/1.1; verbos, estatuses y headers.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/rubywebserver2&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sesión 2&lt;/a&gt;: El servidor Web más sencillo en Ruby.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/rubywebserver3&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sesión 3&lt;/a&gt;: Refactorización de la clase Request.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/rubywebserver4&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sesión 4&lt;/a&gt;: Refactorización de la clase Response.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/rubywebserver5&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sesión 5&lt;/a&gt;: Agregando funcionalidad para servir assets estáticos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Mario Alberto Chávez</name></author><summary type="html">La serie “Contruyendo un servidor Web con Ruby” está enfocada a explicar cómo construir un servidor Web en Ruby que se apegue lo más cercano a la especificación de HTTP/1.1 por lo que en video no únicamente se aprenderá Ruby y como construir el servidor pero también que es el HTTP y cómo ser un buen ciudadano Web.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mariochavez.io/construyendo-servidor-web.png" /><media:content medium="image" url="https://mariochavez.io/construyendo-servidor-web.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">f/64 seguna parte</title><link href="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2019/02/07/f-64-seguna-parte.html" rel="alternate" type="text/html" title="f/64 seguna parte" /><published>2019-02-07T12:00:00-06:00</published><updated>2019-02-07T12:00:00-06:00</updated><id>https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2019/02/07/f-64-seguna-parte</id><content type="html" xml:base="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2019/02/07/f-64-seguna-parte.html">&lt;p&gt;Hace un par de meses escribí un post platicando sobre &lt;a href=&quot;/fotograf%C3%ADa/2018/12/10/f-64.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;f/64&lt;/a&gt;, el evento mensual con fotógrafos locales de Colima en donde alguno se presenta para platicar de su trabajo y su experiencia tomando fotos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya el día de hoy ya se cumplen 4 meses de haber iniciado, ha sido 4 meses con la participación de interesantes e importantes fotógrafos locales y de una fabulosa asistencia de público en general. Al día de hoy puedo comentar que por los próximos 4 meses ya hay más fotógrafos confirmados para participar en esta iniciativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante las presentaciones aparte de tomar algunas fotos y compartirlas a través de &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/f64fotos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt; también se han estado grabando en video las sesiones, pero hasta el día de hoy ningún video ha estado disponible de manera pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eso está por cambiar ya que hoy mismo estoy lanzado el sitio &lt;a href=&quot;https://f64.io/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;f64.io&lt;/a&gt; el cuál contiene información acerca de qué es la iniciativa, próximos eventos y la información de eventos pasados.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2019-02-07-f-64-2.png&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2019-02-07-f-64-2.png 1200w, /assets/img/300-2019-02-07-f-64-2.png 300w, /assets/img/768-2019-02-07-f-64-2.png 768w, /assets/img/1024-2019-02-07-f-64-2.png 1024w, /assets/img/180-2019-02-07-f-64-2.png 180w, /assets/img/940-2019-02-07-f-64-2.png 940w, /assets/img/320-2019-02-07-f-64-2.png 320w, /assets/img/640-2019-02-07-f-64-2.png 640w, /assets/img/960-2019-02-07-f-64-2.png 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Información de próximo evento.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los videos de las pláticas se iran liberando poco a poco ya que el interés principal es que fotógrafos y público en general se motiven a asistir y convivir con los presentes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2019-02-07-f-64-3.png&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2019-02-07-f-64-3.png 1200w, /assets/img/300-2019-02-07-f-64-3.png 300w, /assets/img/768-2019-02-07-f-64-3.png 768w, /assets/img/1024-2019-02-07-f-64-3.png 1024w, /assets/img/180-2019-02-07-f-64-3.png 180w, /assets/img/940-2019-02-07-f-64-3.png 940w, /assets/img/320-2019-02-07-f-64-3.png 320w, /assets/img/640-2019-02-07-f-64-3.png 640w, /assets/img/960-2019-02-07-f-64-3.png 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Eventos pasados.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A partir de este momento ya se encuentra el primer video en la sección de &lt;a href=&quot;https://f64.io/#sesiones&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Eventos pasados&lt;/a&gt; y corresponse al fotógrafo documentalista Gustavo Vilchis.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2019-02-07-f-64-4.png&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2019-02-07-f-64-4.png 1200w, /assets/img/300-2019-02-07-f-64-4.png 300w, /assets/img/768-2019-02-07-f-64-4.png 768w, /assets/img/1024-2019-02-07-f-64-4.png 1024w, /assets/img/180-2019-02-07-f-64-4.png 180w, /assets/img/940-2019-02-07-f-64-4.png 940w, /assets/img/320-2019-02-07-f-64-4.png 320w, /assets/img/640-2019-02-07-f-64-4.png 640w, /assets/img/960-2019-02-07-f-64-4.png 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Primer video disponible.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para quienes lean esto y están en la ciudad de Colima no duden en acompañarnos cada primer jueves del mes, para quienes no están aquí muy recomendables los videos y la información de quienes se han presentado con nosotros.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mario Alberto Chávez</name></author><summary type="html">Hace un par de meses escribí un post platicando sobre f/64, el evento mensual con fotógrafos locales de Colima en donde alguno se presenta para platicar de su trabajo y su experiencia tomando fotos.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mariochavez.io/2019-02-07-f-64-1.png" /><media:content medium="image" url="https://mariochavez.io/2019-02-07-f-64-1.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">heroimage.co</title><link href="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2018/12/28/heroimage-co.html" rel="alternate" type="text/html" title="heroimage.co" /><published>2018-12-28T12:00:00-06:00</published><updated>2018-12-28T12:00:00-06:00</updated><id>https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2018/12/28/heroimage-co</id><content type="html" xml:base="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2018/12/28/heroimage-co.html">&lt;p&gt;En días pasados publiqué dos posts sobre algunas cosas que he estado haciendo últimamente relacionadas con la fotografía, la primera sobre el grupo &lt;a href=&quot;/fotograf%C3%ADa/2018/12/10/f-64.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;F/64&lt;/a&gt; con el cual he estado organizando charlas invitando a fotografos de la ciudad de Colima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El segundo anuncio fue referente al porque he decido hacer &lt;a href=&quot;/fotograf%C3%ADa/2018/12/21/fotografiando-en-analogo.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fotografía en análogo&lt;/a&gt;, algunas experiencias y retos que he encontrado. Pues bien hoy hago el anuncio del lanzamiento de &lt;a href=&quot;https://www.heroimage.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;heroimage.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-28-heroimage-co.md-1.png&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-28-heroimage-co.md-1.png 1200w, /assets/img/300-2018-12-28-heroimage-co.md-1.png 300w, /assets/img/768-2018-12-28-heroimage-co.md-1.png 768w, /assets/img/1024-2018-12-28-heroimage-co.md-1.png 1024w, /assets/img/180-2018-12-28-heroimage-co.md-1.png 180w, /assets/img/940-2018-12-28-heroimage-co.md-1.png 940w, /assets/img/320-2018-12-28-heroimage-co.md-1.png 320w, /assets/img/640-2018-12-28-heroimage-co.md-1.png 640w, /assets/img/960-2018-12-28-heroimage-co.md-1.png 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Página inicial de heroimage.co&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.heroimage.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;heroimage.co&lt;/a&gt; es mi propuesta personal para publicar fotografías en Internet, si sé que existen las redes sociales y la promesa de exposición de miles de personas cada segundo pero en lo personal me parece una falacia o bien no es la forma en como me gustaría exponer lo que hago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde ya hace un par de años me comencé a cuestionar el uso de las redes sociales para exponer fotos. Fui usuario de &lt;a href=&quot;https://500px.com/mario_chavez&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;500px&lt;/a&gt; y de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/mario_chavez/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt; por mucho tiempo e inclusive eventualmente publica en &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/mario.chavez&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://twitter.com/mario_chavez&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;, pero algo me molestaba de los servicios y no, no era que no tenía muchos “likes”, era realmente ver que la fotografía se convertía en algo muy efímero y trivial.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-28-heroimage-co.md-2.png&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-28-heroimage-co.md-2.png 1200w, /assets/img/300-2018-12-28-heroimage-co.md-2.png 300w, /assets/img/768-2018-12-28-heroimage-co.md-2.png 768w, /assets/img/1024-2018-12-28-heroimage-co.md-2.png 1024w, /assets/img/180-2018-12-28-heroimage-co.md-2.png 180w, /assets/img/940-2018-12-28-heroimage-co.md-2.png 940w, /assets/img/320-2018-12-28-heroimage-co.md-2.png 320w, /assets/img/640-2018-12-28-heroimage-co.md-2.png 640w, /assets/img/960-2018-12-28-heroimage-co.md-2.png 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Lo que significa para mí la imagen&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esto sin mencionar los problemas de seguridad y privacidad de los servicios propietarios de Facebook en los que se han visto involucrados casi de manera recurrente cada cierto tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debido a esto como motivo principal dejé de publicar fotografía en esos espacios, con la excepción de alguna que otra foto tomada con el celular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero esto creó un conflicto existencial, bueno no existencial pero sí un conflicto. Tengo ya varios años haciendo fotografía no como actividad profesional principal pero de manera constante y así me ubican algunas personas como fotógrafo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es inevitable que de vez en cuando salga la pregunta “Y dónde o cómo veo tus fotos?” o bien tomando fotos en la calle o en fiestas populares después de que alguién me permite tomarle la foto siempre viene alguna de estas preguntas “En qué medio la vas a publicar?” o “En qué página la veo?”. Hasta el día de hoy no tenía una respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como respuesta a tales situaciones es que he iniciado a imprimir algunas de mis fotos para tenerlas físicamente tal y como lo comenté en &amp;lt;a href=’/fotograf%C3%ADa/2018/12/21/fotografiando-en-analogo.html’’ target=’_blank’&amp;gt;fotografía en análogo&amp;lt;/a&amp;gt;, y en la parte digital la respuesta es &lt;a href=&quot;https://www.heroimage.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;heroimage.co&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-28-heroimage-co.md-3.png&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-28-heroimage-co.md-3.png 1200w, /assets/img/300-2018-12-28-heroimage-co.md-3.png 300w, /assets/img/768-2018-12-28-heroimage-co.md-3.png 768w, /assets/img/1024-2018-12-28-heroimage-co.md-3.png 1024w, /assets/img/180-2018-12-28-heroimage-co.md-3.png 180w, /assets/img/940-2018-12-28-heroimage-co.md-3.png 940w, /assets/img/320-2018-12-28-heroimage-co.md-3.png 320w, /assets/img/640-2018-12-28-heroimage-co.md-3.png 640w, /assets/img/960-2018-12-28-heroimage-co.md-3.png 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Mis historias&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.heroimage.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;heroimage.co&lt;/a&gt; no es un “portafolio” digital como tal, no es lo que busco ni lo que quiero. Para mí es un espacio para mi es un espacio para publicar mis fotos organizadas como historias, es decir de manera congruente y con algunos textos referentes a las mismas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dicen que “una imagen dice más que mil palabras” y es cierto hasta cierto punto, una imagen por sí sola puede ser evocadora y ilustrativa, pero también puede ser sacada de contexto o limitar la narrativa de una historia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es por eso que con &lt;a href=&quot;https://www.heroimage.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;heroimage.co&lt;/a&gt; decidí que la mejor forma para mi de presentar mi fotografía es a través de historias confirmadas por imágenes y texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora viene la parte pesada, empezar a organizar mis fotos en historias, recordando anécdotas y pláticas de cuando las fotos fueron tomadas y organizarlas en forma que tengan sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De momento tengo 2 historias publicadas &lt;a href=&quot;https://www.heroimage.co/historias/colima-la-ciudad-de-los-rios-y-palmeras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Colima, la ciudad de los ríos y palmeras”&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://www.heroimage.co/historias/estero-palo-verde&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Estero Palo Verde”&lt;/a&gt;. La intención publicar de manera periódica nuevas historias y fotos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sé que no va a tener el mismo alcance que las redes sociales pero espero que la gente que llegue al sitio por lo menos venga con la intención de pasar algunos minutos en las historias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algo importante, por lo menos para mí, es que en el sitio no voy a poner anuncios ni ningún tipo de “tracker” que viole la privacidad de quienes visitan el sitio. No hay ni va a haber información que se comparta con otras empresas tal y como lo hacen por ejemplo las aplicaciones de Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De hecho he tomado medidas para asegurar que el sitio cumpla con lo mínimo necesario con la &lt;a href=&quot;https://eugdpr.org&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Regulación General de Protección de Datos (GDPR)&lt;/a&gt;. No hay recolección de datos como información personal ni correos, además de las direcciones IP desde donde la gente se conecta pasan por un proceso de anonimato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente si alguien leyó esta publicación hasta este punto y le interesa la idea de &lt;a href=&quot;https://www.heroimage.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;heroimage.co&lt;/a&gt; puede mandarme un &lt;a href=&quot;mailto://info@heroimage.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;correo electrónico&lt;/a&gt; para platicar de la posible colaboración de contenido.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-28-heroimage-co.md-4.png&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-28-heroimage-co.md-4.png 1200w, /assets/img/300-2018-12-28-heroimage-co.md-4.png 300w, /assets/img/768-2018-12-28-heroimage-co.md-4.png 768w, /assets/img/1024-2018-12-28-heroimage-co.md-4.png 1024w, /assets/img/180-2018-12-28-heroimage-co.md-4.png 180w, /assets/img/940-2018-12-28-heroimage-co.md-4.png 940w, /assets/img/320-2018-12-28-heroimage-co.md-4.png 320w, /assets/img/640-2018-12-28-heroimage-co.md-4.png 640w, /assets/img/960-2018-12-28-heroimage-co.md-4.png 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Perfil&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Mario Alberto Chávez</name></author><summary type="html">En días pasados publiqué dos posts sobre algunas cosas que he estado haciendo últimamente relacionadas con la fotografía, la primera sobre el grupo F/64 con el cual he estado organizando charlas invitando a fotografos de la ciudad de Colima.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mariochavez.io/2018-12-28-heroimage-co.md-1.png" /><media:content medium="image" url="https://mariochavez.io/2018-12-28-heroimage-co.md-1.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Fotografiando en analógo</title><link href="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2018/12/21/fotografiando-en-analogo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Fotografiando en analógo" /><published>2018-12-21T12:00:00-06:00</published><updated>2018-12-21T12:00:00-06:00</updated><id>https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2018/12/21/fotografiando-en-analogo</id><content type="html" xml:base="https://mariochavez.io/fotograf%C3%ADa/2018/12/21/fotografiando-en-analogo.html">&lt;p&gt;Hace unos días escribí sobre &lt;a href=&quot;/fotograf%C3%ADa/2018/12/10/f-64.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;f/64&lt;/a&gt;, una de las iniciativas que tengo alrededor de la fotografía, pero también escribí acerca de algunos cambios en mi actividad en la fotografía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de esos cambios y del que quiero hablar en este momento, es mi intención hacer más fotografía pero con cámaras análogas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tengo que describir el por qué de esta decisión, la respuesta es relativamente simple, quiero experimentar el proceso desde la concepción de la imagen hasta el resultado final de la impresión con las limitantes y los beneficios que provee este medio.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-1.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-1.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-1.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-1.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-1.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-1.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-1.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-1.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-1.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-1.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Mamiya RB67 ProSD de 1974, formato mediano de 6x7 en película 120mm.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pero, antes de continuar me gustaría aclarar algunos puntos que creo son relevantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nostalgia&quot;&gt;Nostalgia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No es una decisión basada en ser hipster o porque la fotografía análoga está reviviendo y ha alcanzado algo de popularidad. Realmente tenía algo de tiempo pensándolo pero no me había decidido, lo que de alguna manera me enpujó fue la compra de una &lt;a href=&quot;http://www.standardcameras.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Standard Cameras&lt;/a&gt; a través de Kickstarter, aunque la cámara aún no me ha llegado, pero de alguna forma esto fué lo que me llevó a decidir a hacerlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque pensándolo bien, por muchos años de mi vida tomé o me tomaron fotos con cámaras análogas, sólo que en esos tiempos mandábamos la película al laboratorio y las fotos realmente las veíamos y las comentábamos en álbumens, quizás esto tiene que ver con cierta nostalgia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No son mejores fotosNo creo que el utilizar una cámara análoga mágicamente haga que tome mejores fotos. Tan malas pueden salir ahí como en las digitales. Pero lo que sí he notado al momento salir a tomar fotos es que trabajo un poco más la fotografía y no la tomo hasta estar casi 100% seguro de qué es lo que quiero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hay tanta ansiedad por voltear a la parte de atrás de la cámara para ver “cómo salió”, confío en que coloqué la apertura, la velocidad de disparo y el foco en valores que van a crear una buena imágen, básicamente tomo la foto con la confianza de que va a salir bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro punto que me parece interesante es que al tener limitante, una limitante física real, sobre el número de exposiciones me hace más selectivo al momento de decidir tomar una fotografía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos de estos aspectos poco a poco empiezan a permear cuando utilizo la cámara dígital.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;digital-vs-análogo&quot;&gt;Digital vs Análogo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No, no hay un digital vs análogo, la primera pregunta que me hicieron cuando comencé a tomar fotos análogas es sí ya no iba a hacer fotos en cámaras digitales, y la respuesta es no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un medio no es excluyente del otro, ambos se pueden complementar perfactamente, hay infinidad de situaciones hoy en día en dónde una cámara dígital es una clara ventaja sobre una cámara análoga.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;revelando-película&quot;&gt;Revelando película&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El proceso de revelado de película no es tan complicado como para no hacerlo personalmente, afortunadamente los procesos hoy en día están bastante bien documentados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cuarto-obscuro&quot;&gt;Cuarto obscuro&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día no es necesario tener un cuarto obscuro para poder revelar negativos sin necesidad de recurrir a un laboratorio. Con la ayuda de bolsas negras “Darkroom” y el tanque Patterson de revelado es suficiente para el revelado. Si la intención es hacer impresiones desde el negativo a papel fotográfico entonces sí.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-2.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-2.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-2.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-2.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-2.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-2.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-2.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-2.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-2.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-2.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-3.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-3.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-3.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-3.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-3.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-3.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-3.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-3.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-3.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-3.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Tanque Patterson de revelado y bolsa “Darkroom” con mangas.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El tanque Patterson IV tiene la capacidad para revelar película 135mm, 120mm y placas 4x5, aunque éstas últimas con un pequeño “Hack”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quizás la parte más retadora es conseguir los químicos necesarios. Para el caso del revelado de película en blanco y negro se requiere de un revelador, el “stop” y el fijador. Hoy en día el acceso a tales químicos no es tan sencillo en México, por ejemplo en el estado de Colima no hay quién los venda, la opción más cercana es Guadalajara, pero aún así hay algunos retos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al parecer en Guadalajara Laboratorios Julio son los únicos que venden químicos de revelado, pero la persona o personas que atienden en la parte de químicos no tienen ni la menor idea del proceso o para qué son los químicos, por lo que no es posible realizarles alguna pregunta sobre los productos que venden, es como ir a una cafetería y que la persona que prepara el café no toma y no le gusta el café, pero aún así te da lo que pides.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De lo que pude encontrar en Guadalajara fue revelador para blanco y negro con las fórmulas TMax y D-76 además de el químico “Rapid Fixer” para fijar el revelado, sin embargo no hay “stop”, en ese caso utilicé Vinagre Blanco en relación 1/5 diluido en agua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el proceso de revelado en blanco y negro hice uso de la aplicación &lt;a href=&quot;https://www.digitaltruth.com/apps/mdc/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Massive Dev&lt;/a&gt;. La aplicación da información de los tiempos y cantidades del los químicos para diferentes combinaciones de película y revelador. Adémas de proveer temporizadores para cada uno de los distintos pasos.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-4.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-4.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-4.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-4.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-4.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-4.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-4.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-4.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-4.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-4.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Negativo de Kodak 400-Trix revelado con T-MAX.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ahí mismo en Guadalajara traté de conseguir el Kit C-41 para revelado de película a color pero no está disponible y al parecer no hay opción, aún me falta buscar en la Ciudad de México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de la película a color opté por llevar algunos rollos 135mm al único lugar dónde aún revelan color en la ciudad de Colima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me arrepentí rápidamente al momento de recibir las películas. Me las entregaron en una bolsa de plástico enrollados entre sí los 3 rollos, sin cortar, y la película tallándose. No era buen augurio, al revisar me encontré con varias fotos que tenían rayones más allá de lo reparable. Además unos de los rollos en casi todos los cuadros tenían una raya azul exactamente a la misma altura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En lo que puedo conseguir los químicos para color, la opción más viable va a ser llevarlos a Guadalajara, allá aún hay varios laboratorios que procesan película.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-impresión&quot;&gt;La impresión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Actualmente es una de las épocas en la que más fotografías se producen diariamente, pero también es una de las épocas en las que se imprime en menor cantidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El consumo de imágenes en digital es efímero, apenas estamos viendo una cuando ya llegó otra para reemplazarla y ser olvidada, esto en el mejor de los casos, ya que un buen número no son vistas y simplemente se quedan guardadas en discos duros o teléfonos celulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parte del motivo de hacer fotografía análoga es completar el proceso hasta llegar a la impresión, pero para imprimir de forma análoga en papel fotográfico sí se requiere de un cuarto obscuro. Afortunadamente para mi, el fotógrafo y amigo Gustavo Vilchis recientemente concluyó su cuarto obscuro en Colima y me invitó a hacer unas impresiones.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-5.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-5.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-5.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-5.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-5.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-5.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-5.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-5.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-5.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-5.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-6.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-6.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-6.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-6.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-6.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-6.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-6.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-6.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-6.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-6.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-7.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-7.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-7.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-7.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-7.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-7.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-7.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-7.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-7.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-7.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-8.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-8.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-8.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-8.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-8.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-8.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-8.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-8.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-8.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-8.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Trabajando en el cuarto obscuro&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Realmente fue fascinante hacer hojas de contacto, calcular tiempo de exposición, hacer viñetado con las manos o alguna otra herramienta, poner el papel en el revelador y ver casi al instante la imagen aparecer, pero con la luz roja no es posible saber si el tiempo de exposición fue el correcto o no, al menos no del todo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-9.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-9.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-9.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-9.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-9.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-9.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-9.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-9.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-9.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-9.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-10.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-10.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-10.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-10.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-10.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-10.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-10.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-10.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-10.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-10.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-11.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-11.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-11.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-11.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-11.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-11.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-11.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-11.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-11.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-11.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-12.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-12.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-12.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-12.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-12.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-12.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-12.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-12.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-12.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-12.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Imprimiendo en papel fotográfico&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En esa ocasión llegué a las 8pm y salimos del cuarto obscuro a las 2am el tiempo pasó bastante rápido ahí encerrados — nos acompañó un poco de mezcal — y desconectados del mundo exterior, repasando metódicamente el proceso cada que iniciábamos una impresión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El resultado fue simplemente increíble, todo el trabajo manual, el trabajar casi a obscuras, el contar el tiempo en cada uno de los pasos para finalmente de un negativo obtener una hoja de papel con la fotografía, se siente una alegría al ver que lo que iniciaste posiblemente un par de semanas atrás, finalmente se materializó.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-13.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-13.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-13.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-13.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-13.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-13.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-13.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-13.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-13.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-13.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Impresiones en blanco y negro sobre papel fotográfico. Comunidades de Nogueras (arriba) y Buenavista (abajo).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Otra opción de impresión es por la vía digital. Los negativos se pueden escanear con un escaner para negativos y posteriormente imprimir el resultado en una impresora para fotografías.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debido a la falta de este tipo de escaner investigué en Colima quién tenía y hacía este tipo de trabajo, encontré sólo un lugar, pero al igual que el lugar del revelado fue una decepción total, aunque les dí indicaciones muy específicas de cómo hacer el escaneo lo que me entregaron fue bastante malo y pero aún culparon mis negativos de estar mal expuestos, sí los mismo negativos de los que pude hacer impresión directa en papel fotográfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No me quedó opción que aprovechar una oferta de Amazon y comprar un escaner para negativos. Además, adquirí el programa &lt;a href=&quot;https://www.silverfast.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Silverfast 8&lt;/a&gt; el cuál entre otras cosas tiene perfiles de color para película en color que ayuda en la corrección al momento de escanear y el uso de escaneo infrarojo para corregir polvo y daños de rayones en el negativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La gran ventaja de estás 2 características de Silverfast es que no hay que hacer procesamiento a las imágenes en Photoshop o algo similar, o en el peor de los casos es mínimo, en especial cuando se quiere que los colores de la emulsión de la película original se mantengan lo más apegados a la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-14.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-14.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-14.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-14.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-14.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-14.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-14.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-14.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-14.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-14.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Kodak ProImage 100 escaneado e impreso en papel fotográfico. Laguna de las Garzas en Manzanillo (Izq) y Carretera Manzanillo-Colima (Der).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ya con el escaner digitalizé algunos de los cuadros a color que recibí del laboratorio incluyendo algunos de los que recibí dañados y que pude corregir. Una vez digitalizados los imprimí con una impresora de tinta y papel fotográfico. No fue tan emocionante como el cuarto obscuro pero fue satisfactorio ver la impresiones con los colores bastante cercanos a los que produce la emulsión que utilicé.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blog-media&quot;&gt;
  &lt;img width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; src=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-15.jpeg&quot; class=&quot;attachment-orio-thumb-big size-orio-thumb-big wp-post-image&quot; alt=&quot;Main image&quot; srcset=&quot;/assets/img/2018-12-21-fotografiando-en-15.jpeg 1200w, /assets/img/300-2018-12-21-fotografiando-en-15.jpeg 300w, /assets/img/768-2018-12-21-fotografiando-en-15.jpeg 768w, /assets/img/1024-2018-12-21-fotografiando-en-15.jpeg 1024w, /assets/img/180-2018-12-21-fotografiando-en-15.jpeg 180w, /assets/img/940-2018-12-21-fotografiando-en-15.jpeg 940w, /assets/img/320-2018-12-21-fotografiando-en-15.jpeg 320w, /assets/img/640-2018-12-21-fotografiando-en-15.jpeg 640w, /assets/img/960-2018-12-21-fotografiando-en-15.jpeg 960w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw, 1200px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Kodak ProImage 100 escaneado e impreso en papel fotográfico. Ex-Hacienda La Esperanza en Jalisco.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;conclusiones&quot;&gt;Conclusiones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esta travesía a través de la fotografía análoga ha sido muy satisfactoria, aún con las complicaciones que he encontrado. Disfruto el proceso, desde salir a tomar fotos dejando la cámara digital y saber que tengo un número limitado de exposiciones en la cámara de formato medio Mamiya RB67 o en la Canon Elan II de 135mm, a la cuál puedo ponerle mis lentes de la serie L sin problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero el momento en que Stardard Cameras haga el envío de la cámara de formato grande (4x5) y salir a tomar fotos de los temas que más me gustan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero sin pensarlo lo que más me agrada de hacer foto es encontrar lugares increíbles dónde esperar el amanecer o donde observar el atardecer. Visitar lugares, platicar con las personas, que me cuenten recuerdos, anécdotas y que accedan a que les tome la foto.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mario Alberto Chávez</name></author><summary type="html">Hace unos días escribí sobre f/64, una de las iniciativas que tengo alrededor de la fotografía, pero también escribí acerca de algunos cambios en mi actividad en la fotografía.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mariochavez.io/mariochavez5.jpg" /><media:content medium="image" url="https://mariochavez.io/mariochavez5.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>